<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Aldevar - Le Blog - Humeur</title><link href="https://blog.devarieux.net/" rel="alternate"></link><link href="https://blog.devarieux.net/feed/humeur.atom.xml" rel="self"></link><id>https://blog.devarieux.net/</id><updated>2021-03-17T22:30:00+01:00</updated><subtitle>Yet Another Blog</subtitle><entry><title>L'ingé qui veut des responsabilités</title><link href="https://blog.devarieux.net/2021/03/senior.html" rel="alternate"></link><published>2021-03-17T22:30:00+01:00</published><updated>2021-03-17T22:30:00+01:00</updated><author><name>Aldevar</name></author><id>tag:blog.devarieux.net,2021-03-17:/2021/03/senior.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Cela fait un moment que cet article est dans mes brouillons et que je tente de formuler correctement mes idées. Il est maintenant temps de le publier, un peu sous la forme d'un coup de gueule contre une partie de la profession.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Durant mes quelques années d'expérience et en progressant …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Cela fait un moment que cet article est dans mes brouillons et que je tente de formuler correctement mes idées. Il est maintenant temps de le publier, un peu sous la forme d'un coup de gueule contre une partie de la profession.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Durant mes quelques années d'expérience et en progressant dans ma carrière, j'ai pu constater une évolution de la façon dont se présentent les problèmes que j'ai à résoudre. A mes débuts, ces problèmes étaient assez simples dans le sens où, même si je rencontrais des difficultés techniques pour les résoudre, la solution était connue et il suffisait de trouver comment procéder à la mise en œuvre. Je parle là des problèmes communs pour un junior, tel que trouver la bonne configuration pour Apache ou Nginx, comment mettre en place VRRP, comment migrer un serveur OpenLDAP, comment gérer le quorum d'un cluster etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En prenant plus d'assurance et de responsabilité, en devenant de plus en plus autonome, la définition des problèmes intéressants évolue. L'intérêt n'est plus dans la technique pure, même si cela reste toujours un plaisir (et un moyen pour moi aujourd'hui de retourner de temps en temps dans ma zone de confort). La plupart des problèmes qui méritent d'être résolus sont vagues, mal définis. Ils contiennent plus de questions que de réponses. Souvent, on ne sait même pas s'il existe de bonnes réponses, et encore moins où commencer à chercher pour en trouver. On rencontre ce type de problèmes par exemple lors de design d'architecture (assumer les compromis), de planification des évolutions d'une infrastructure (asusmer les choix et les hypothèses d'évolution), pour ne parler que des aspects ops que je connais.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le rôle d'ingénieur principal, responsable d'équipe, tech lead, senior etc. est (ou devrait être) attribué à celles et ceux qui gèrent bien cette incertitude et qui parviennent à apporter des solutions à ces problèmes vagues et mals définis. Cela impose aussi d'avoir la capacité à convertir les idées ou les propositions des autres (qu'ils viennent ou pas du milieu technique) en projets ou en tâches, tickets pour les juniors. Plus on accumule d'experience ou plus on monte dans la hiérarchie, moins on est impliqué dans la construction proprement dite.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Au-delà des injonctions de bienveillances, j'estime que beaucoup d'ingénieurs ne sont pas prêts à assumer l'autonomie et la liberté qu'ils demandent. C'est vrai dans les métiers d'ops mais aussi pour les devs. Lorsqu'on s'estime assez bon, assez talentueux ou experimenté pour réclamer l'autonomie de résoudre un problème comme on le souhaite, il faut aussi s'attendre à assumer les responsabilités qui incombent.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Plusieurs fois j'ai pu observer des coéquipiers avec lesquels le dialogue était particulièrement difficile à cause justement de ce manque d'assomption Malheureusement dans l'esprit de ces collaborateurs, le mechant est souvent celui qui le place face à ses errements.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Faire des erreurs fait parti du processus, nous en faisons tous. J'ai cependant beaucoup de mal à tolérer que les erreurs ne soient pas assumées ou pire que la faute soit rejetée sur quelqu'un d'autre. Un ingénieur senior doit comprendre la complexité, appréhender les aléas et les doutes et enfin assumer ses choix.&lt;/p&gt;
</content><category term="Humeur"></category></entry><entry><title>Scripter, programmer</title><link href="https://blog.devarieux.net/2015/09/scripter-programmer.html" rel="alternate"></link><published>2015-09-25T07:14:00+02:00</published><updated>2015-09-25T07:14:00+02:00</updated><author><name>Aldevar</name></author><id>tag:blog.devarieux.net,2015-09-25:/2015/09/scripter-programmer.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Il y a quelques mois, &lt;a href="https://twitter.com/_Desmoden"&gt;Jon Hudson&lt;/a&gt;,
ingénieur réseau chez Brocade, a présenté un discours très intéressant
au &lt;a href="http://techfieldday.com/event/nfd9"&gt;Network Field Day 9&lt;/a&gt; sur le
sujet de la programmabilité en réseau.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Durant la conversation (qui vaut vraiment le coup d'être vu), une
question de John Herbert de
&lt;a href="http://movingpackets.net/"&gt;MovingPackets.net&lt;/a&gt; a été …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Il y a quelques mois, &lt;a href="https://twitter.com/_Desmoden"&gt;Jon Hudson&lt;/a&gt;,
ingénieur réseau chez Brocade, a présenté un discours très intéressant
au &lt;a href="http://techfieldday.com/event/nfd9"&gt;Network Field Day 9&lt;/a&gt; sur le
sujet de la programmabilité en réseau.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Durant la conversation (qui vaut vraiment le coup d'être vu), une
question de John Herbert de
&lt;a href="http://movingpackets.net/"&gt;MovingPackets.net&lt;/a&gt; a été posée : &amp;quot;&lt;em&gt;Les
ingénieurs réseaux deviendront-ils des programmeurs?&lt;/em&gt;&amp;quot;. La réponse de
Jon Hudson a suscité les applaudissements de l'audience :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;quot;Le problème que j'ai avec cette affirmation est que la majorité des
ingénieurs réseaux que je connais, moi y compris, savent comment
coder. Nous avons fait des études dans ce domaine et nous avons
choisi de ne pas le faire.&amp;quot; – Jon Hudson&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“The trouble I have with that statement is, most network engineers I
know, like myself, we know how to code. We went to school for it,
and we chose not to.” – Jon Hudson&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Il ne faut pas oublier en effet qu'il y a une différence fondamentale
entre scripter, écrire des outils d'administration et programmer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le script, c'est le petit programme qu'on écrit à l'école pour
s’entraîner. &lt;em&gt;&amp;quot;Calculer les années bissextile pour les 300 prochaines
années&amp;quot;&lt;/em&gt;, ou &lt;em&gt;&amp;quot;Parcourir les lignes de ce fichier et effectuer X
traitements sur cette ligne&amp;quot;&lt;/em&gt;. C'est fun, souvent pratique, mentalement
stimulant et facile à réutiliser. Il résout un problème spécifique et
peu facilement être dupliqué ou modifié pour résoudre un autre problème.
Par contre la plupart de ces scripts sont fragiles, peu efficaces et
souvent non sécurisés.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je ne suis pas du tout développeur mais du peu que je sache, écrire un
programme, pour moi, ça ressemble à: &lt;em&gt;&amp;quot;La fonction recevra en entrée un
pointeur vers un vecteur contenant une valeur qui doit être validée par
rapport au contenu du dictionnaire. Chaque exception durant l’exécution
de la routine doit être gérée. La fonction doit retourner un pointeur à
la fonction appelante qui va référencer un nouveau vecteur contenant la
valeur calculée de l'espace de nom de la fonction appelée. Documenter le
code en détail et démontrer que le code rédigé s’exécute en utilisant le
moins de demande d'allocation mémoire.&amp;quot;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ce que je viens d'écrire est sans doute un ramassis de n'importe quoi
mais c'est environ a ce niveau là que je décroche de la programmation et
que mon intérêt pour cette compétence se réduit à peau de chagrin. Il me
semble que le scripting et la programmation sont 2 choses bien
différentes que certaines personnes ont tendance à mélanger.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ainsi, quand on nous assène qu'en tant que sysadmin ou ingé / technicien
réseau on DOIT savoir coder, je suis plutôt d'accord, surtout à l'heure
du Software Define Network, Software Define Storage ou plus globalement
du Software Define Datacenter et de l'hyperconvergence des
infrastructures. On pourra toujours tout faire à la main, que ce soit en
ligne de commande ou via une GUI, mais quand on travail dans un système
distribué possédant des APIs, il est bien plus facile d'utiliser un
script (qui a dit Python?) ou des outils comme Puppet/Ansible/Salt.
Attention cependant à la sémantique. Coder (écrire du code) ce n'est pas
la même chose que programmer (écrire un programme).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il est important, quand on travail dans l'IT, de savoir scripter. Il y a
plein de tâches répétitives, ennuyeuses qu'on souhaite automatiser au
maximum. Il y aussi plein d'autres tâches plus rapide à faire à la main
et parfois difficile à automatiser. Pour résumer, construisez votre
script quand celui ci vous permet de faire votre tâche plus vite, mieux
et moins cher tout en évitant que le code soit instaurer comme nouvelle
religion de l'IT. Si vous avez besoin d'une scie, utilisez une scie. Si
vous avez besoin d'une scie sauteuse pour mieux scier, construisez votre
scie sauteuse mais faite attention de ne pas devenir un constructeur de
scie sauteuse qui a oublié comment scier.&lt;/p&gt;
</content><category term="Humeur"></category></entry><entry><title>Playskool présente: Numéricable concurrence Netflix</title><link href="https://blog.devarieux.net/2014/09/numericable-concurrence-netflix.html" rel="alternate"></link><published>2014-09-16T11:02:00+02:00</published><updated>2014-09-16T11:02:00+02:00</updated><author><name>Aldevar</name></author><id>tag:blog.devarieux.net,2014-09-16:/2014/09/numericable-concurrence-netflix.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Sous ce titre un peu taquin se cache une grande frustration. Nous avons
tous plus ou moins l'habitude que nos différents fournisseurs tentent de
nous la mettre bien profond avec différents services inutiles et mal
conçus.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hier, Lundi 15 Septembre, nous avons atteint, je crois, le zenith du
foutage de …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Sous ce titre un peu taquin se cache une grande frustration. Nous avons
tous plus ou moins l'habitude que nos différents fournisseurs tentent de
nous la mettre bien profond avec différents services inutiles et mal
conçus.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hier, Lundi 15 Septembre, nous avons atteint, je crois, le zenith du
foutage de gueule, le paroxysme de la sodomie, les&lt;a href="http://lesabyssales.fr/"&gt;profondeurs
abyssales&lt;/a&gt; de mon trou du cul. Et j'ai beau
ajouté du beurre, ça passe toujours pas. Vous l'avez compris, je suis
colère, &lt;a href="https://www.youtube.com/watch?v=n4IEaJo43tc"&gt;je suis violence parce que je suis
trahison&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bien... Maintenant que vous avez compris comment je me sens je vais vous
dire ce qui me met dans cet état. Hier donc, Numéricable a lancé son
service pour concurrencer Netflix : LaBox Series. &lt;a href="http://blog.devarieux.net/wp-content/uploads/2014/09/CP_Numericable_LaBox-Series.pdf"&gt;Le communiqué de
presse&lt;/a&gt; est
limpide : &amp;quot;Un accès SIMPLE et GRATUIT à 3000 épisodes de séries par mois
pour les abonnés LaBox Fibre&amp;quot;. Parfait me dis-je, je suis abonné à LaBox
Fibre avec une offre Power, même si le catalogue n'est sans doute pas
encore énorme, ça semble être un bon début, surtout si &lt;a href="http://www.zdnet.fr/actualites/netflix-en-france-ce-sera-sans-numericable-qui-riposte-avec-labox-series-39806307.htm"&gt;Numéricable
refuse de
développer&lt;/a&gt;
une interface Netflix pour LaBox. Tout guilleret, je rentre donc chez
moi hier soir et je me lance dans l'exploration du service en question.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je commence par regarder le catalogue. Mouais, beaucoup de manga assez
ancien, des séries moyennement intéressantes et surtout peu d'épisodes
par série. Vous ne trouverez pas de saison 1, sauf s'il n'y qu'une seule
saison et certaines saisons sont incomplètes. Je commence à ronger mon
frein mais je suis bonne pâte et je leur trouve quelques excuses : c'est
le premier jour de lancement, ça a été fait dans la précipitation pour
contrer Netflix, ça va s'étoffer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Une fois que j'ai fait le tour du pauvre catalogue (Ha si, y'a chapi
chapo quand même), je lance l'épisode 1 de la saison 1 de &lt;em&gt;Äkta
människor&lt;/em&gt;(la série suédoise sur la banalisation des androïdes (les
robots, pas les smartphones)) et là... STUPEUR ET TREMBLEMENT :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ON ME DEMANDE DE PAYER!!!!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ho, pas grand chose, 1,40€ je crois de mémoire, pour pouvoir voir
l'épisode pendant 48h, en passant par ArteVOD. WHAT THE FUCK? C'est
marqué que c'est &lt;strong&gt;GRATUIT&lt;/strong&gt; putain! Depuis quand payer à l'acte c'est
gratuit? Vous la sentez bien la sodomie là? Parce que moi j'ai encore
mal ce matin.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si j'étais un peu mesquin, je dirais que ce service est une incitation
pour que les abonnés fibre migrent vers Bouygues qui s'appuie sur le
réseau numéricable et proposera Netflix sur sa box au mois de novembre.&lt;/p&gt;
</content><category term="Humeur"></category></entry><entry><title>Résolutions de début d'année</title><link href="https://blog.devarieux.net/2013/12/resolution-de-debut-dannee.html" rel="alternate"></link><published>2013-12-28T18:22:00+01:00</published><updated>2013-12-28T18:22:00+01:00</updated><author><name>Aldevar</name></author><id>tag:blog.devarieux.net,2013-12-28:/2013/12/resolution-de-debut-dannee.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;En ce début d'année 2014, voici mes projets informatiques personnels
dont j'aimerai terminer la mise en œuvre rapidement.
Le problème n'est pas de réunir les compétences mais tout simplement
de prendre le temps de m'y mettre sérieusement pour enfin les terminer
proprement.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1 - Terminer ma migration des services Google&lt;/strong&gt;
J'ai …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;En ce début d'année 2014, voici mes projets informatiques personnels
dont j'aimerai terminer la mise en œuvre rapidement.
Le problème n'est pas de réunir les compétences mais tout simplement
de prendre le temps de m'y mettre sérieusement pour enfin les terminer
proprement.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1 - Terminer ma migration des services Google&lt;/strong&gt;
J'ai déjà avec succès migré mes contacts, mon agenda et le stockage
cloud avec une instance OwnCloud. Le problème majeur reste la migration
des emails.
En effet, malgré les efforts fournis par les différents hébergeurs de
solutions mutualisées, je n'arrive toujours pas à avoir des emails qui
ne partent pas dans les boites spams de mes contacts qui utilisent des
webmails gmail, outlook ou yahoo.
Sans solutions pérennes rapidement, je me verrai peu être dans
l'obligation d'investir dans un serveur dédié. Bien plus cher, mais au
moins je maîtriserai le serveur SMTP.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2 - Mettre en place un serveur de musique à la maison&lt;/strong&gt;
L'ampli, les enceintes, la platine vinyle sont en place. Il me reste
à ajouter une solution simple pour lire de la musique numérique.
Pour l'instant, lorsque je veux écouter des fichiers FLAC ou
découvrir de nouveaux morceaux sur soundcloud, je débranche les RCA sur
la box et les branche sur un câble Jack/RCA. Ça fonctionne bien, mais ça
fait trainer un câble dans le salon. J'aimerai donc, avec les 3 ou 4 PC
portables qui ne fonctionnent plus et qui sont stockés à l'arrache dans
le bureau, monter un vrai PC portable, le plus silencieux possible, avec
un petit serveur MPD.
Avec ça et un client Android MPD, je pourrais gérer mes playlists
directement depuis mon canapé.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3 - Changer de distribution&lt;/strong&gt;
Cela devrait être fait rapidement. Pour l'instant, c'est Ubuntu qui
tourne sur le laptop. Cela fait environ 4 mois et pour être honnête, je
n'aime pas du tout (remarquez l'effort surhumain que je fais pour ne pas
dire &amp;quot;&lt;strong&gt;*C'est vraiment de la merde cette grosse bouse!!!!!*&lt;/strong&gt;&amp;quot;). Je
pense revenir rapidement sous Mageia qui est ma distribution &lt;em&gt;out of the
box&lt;/em&gt; favorite. Surtout depuis qu'elle supporte la technologie Optimus.&lt;/p&gt;
</content><category term="Humeur"></category></entry><entry><title>Comment vais-je me passer des services de Google?</title><link href="https://blog.devarieux.net/2013/06/comment-vais-je-me-passer-des-services-de-google.html" rel="alternate"></link><published>2013-06-26T21:31:00+02:00</published><updated>2013-06-26T21:31:00+02:00</updated><author><name>Aldevar</name></author><id>tag:blog.devarieux.net,2013-06-26:/2013/06/comment-vais-je-me-passer-des-services-de-google.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Ça faisait quand même un moment qu'on s'en doutait, Snowden nous l'a
confirmé. Tous les plus grands services en ligne américains mettent
quasi à disposition les données qu'ils possèdent sur leurs utilisateurs
aux services gouvernementaux des USA. Cela pose plusieurs problèmes.
Certains sont d'ordre individuel, d'autres d'ordre politique,
économique, diplomatique …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Ça faisait quand même un moment qu'on s'en doutait, Snowden nous l'a
confirmé. Tous les plus grands services en ligne américains mettent
quasi à disposition les données qu'ils possèdent sur leurs utilisateurs
aux services gouvernementaux des USA. Cela pose plusieurs problèmes.
Certains sont d'ordre individuel, d'autres d'ordre politique,
économique, diplomatique voir même en exagérant un peu, pose un problème
de civilisation.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Individuellement, je ne suis pas vraiment d'accord à ce que des gens,
auxquels je n'ai pas donné accès à mes données, puissent les consulter
sans mon avis. Je n'ai rien à cacher, mais ce n'est pas non plus une
raison pour que je partage mon agenda avec n'importe qui et qu'il puisse
voir la date, l'heure et le lieu de mon RDV avec mon proctologue.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et même si je n'ai rien à cacher, je n'ai pas non plus envie qu'en cas
de problème avec les autorités mes communications et
agissements électroniques puissent être utilisé contre moi. J'utilise
actuellement les services suivant chez Google, très pratique parce
qu'ils sont synchronisé avec mon smartphone Android : Gmail, Google+,
Agenda, Drive, Maps. Autant dire que ma vie est stockée sur les serveurs
de Google, quelque part dans les nuages.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le récent scandale PRISM m'a fait mettre le nez dans ma propre merde.
Grand défenseur des LL, je me suis laissé happer par la facilité
d'utilisation des services de Google. D'un autre coté, je ne veux pas
non plus disparaître des radars sur Internet pour la simple et bonne
raison que je veux contrôler mon identité en ligne. Je ne veux pas que
ce soit les autres qui décident des liens qui ressortiront sur Google
lorsqu'on y tape mon nom. Pour cela, il faut que je contrôle ma présence
en ligne. Le blog est donc là pour ça.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Économiquement, j'imagine que les grandes entreprises françaises ainsi
que certaines plus petites mais innovantes et qui utilisent activement
les services de Google, Yahoo ou même le cloud d'Amazon pour les
entreprises doivent être en train de serrer les fesses. Il devient
facile pour la NSA et la CIA de faire de l'espionnage à
grande échelle et à peu de frais (théorie du complot powered).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La question qui se pose maintenant, c'est de savoir comment sortir de
tous ces services. Tant qu'on n'entre pas dans les prisons dorées de
Google ou Apple, il est relativement aisé de trouver des solutions
alternatives. Par contre, une fois qu'on y a mis les 2 pieds, ça devient
plus compliqué d'en sortir parce qu'il est nécessaire de migrer toutes
les données correctement et surtout ne rien oublier.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour ma part, j'ai la chance d'avoir un bagage technique qui me permet
de savoir mettre en place et gérer un serveur. La solution passera donc
certainement par Owncloud pour tout ce qui concerne l'agenda, les
contacts, le stockage de photos. Pour les mails, ça se complique, j'en
ai déjà fait l’expérience. J'ai essayé d'envoyer quelques mails avec mon
ancien domaine (aldevar.fr). Ceux ci finissaient souvent dans la boite à
spam de mes destinataires. En plus de ça, même si j'arrive à régler ce
problème, la très grande majorité de mes contacts utilisent Gmail ainsi
que des smartphones Android. Donc, même si je décide de supprimer mes
données perso des serveurs de Google, le géant du web aura toujours mes
données grâce à mes amis qui synchronisent leurs contacts
et reçoivent mes emails.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ouais, je sais, c'est ballot...&lt;/p&gt;
</content><category term="Humeur"></category></entry><entry><title>Good Bye Bouygues Telecom</title><link href="https://blog.devarieux.net/2012/11/good-bye-bouygues-telecom.html" rel="alternate"></link><published>2012-11-02T16:00:00+01:00</published><updated>2012-11-02T16:00:00+01:00</updated><author><name>Aldevar</name></author><id>tag:blog.devarieux.net,2012-11-02:/2012/11/good-bye-bouygues-telecom.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Cela faisait quelques temps que je souhaitais quitter Bouygues Telecom
pour la téléphonie. En fait, c'est surtout depuis l'arrivée de Free et
ses forfaits à 20€. J'étais toujours engagé chez eux jusqu'à Aout 2013,
il m'était donc difficile, financièrement parlant, de partir comme ça.&lt;/p&gt;
&lt;section id="demenagement-sur-les-dents"&gt;
&lt;h2&gt;Déménagement sur les dents&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;J'avais en …&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Cela faisait quelques temps que je souhaitais quitter Bouygues Telecom
pour la téléphonie. En fait, c'est surtout depuis l'arrivée de Free et
ses forfaits à 20€. J'étais toujours engagé chez eux jusqu'à Aout 2013,
il m'était donc difficile, financièrement parlant, de partir comme ça.&lt;/p&gt;
&lt;section id="demenagement-sur-les-dents"&gt;
&lt;h2&gt;Déménagement sur les dents&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;J'avais en plus groupé mon forfait téléphone et Internet chez eux, avec
une offre BBox Fibre. Donc, lors de mon déménagement en Septembre 2012
et puisque leur offre Fibre fonctionnait plutôt bien dans l'ensemble,
j'ai procédé au déménagement de ma ligne Fibre à ma nouvelle adresse,
non sans les avoir appelés 3 fois avant afin de m'assurer que mon
nouveau logement était bien relié à la fibre. &amp;quot;Oui oui&amp;quot; m'a t'on dit à
plusieurs reprises.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ainsi, le 24 Septembre, un technicien devait se présenter pour nous
raccorder. Le technicien n'est pas venu (classique). J'ai pris ma plus
grosse voix pour appeler le service client et demander des explications
: &amp;quot;Ha mais vous n'êtes pas relié à la fibre monsieur, le rendez-vous à
été annulé le 16 Septembre&amp;quot;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ok, donc merci de m'avoir prévenu pour le rendez-vous annulé, ça fait
plaisir...! À la place de l'offre fibre, j'ai donc droit à une offre
imbattable de 4Mb/s à la place des 100Mb/s que j'avais avant. Et
attention, je ne paierais même pas plus cher, ils me le font
gracieusement au même prix... Ahem... Comment vous dire...? Je pense
plutôt que je vais résilier mon offre Internet Fibre et aller chez
Numéricable.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="choisir-un-nouveau-forfait-telephone"&gt;
&lt;h2&gt;Choisir un nouveau forfait téléphone&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Puisque je quittais l'offre Bbox, il me fallait choisir un forfait de
téléphonie. Je pensais pouvoir simplement revenir vers l'offre que j'ai
toujours eu, soit 2h d'appel + appels illimités le soir + sms illimité +
3G avec 2Go de fair use. Pour environ 35€ par mois avec smartphone
subventionné.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Malheureusement, ce type de forfait n'existe plus et j'avais le choix
entre une offre 'Tout illimité + 3Go de fair use à 42Mbps' à 60€ ou une
offre avec 'Tout illimité + 500Mo de fair use à 7.2Mbps'. Je consomme un
peu plus de 1.5Go de data par mois sur mon Nexus S, donc il me fallait
une offre avec au moins 3Go de data. Cela signifiait payer 60€ par mois,
juste pour le téléphone alors que c'est ce que je payais avant pour
Téléphone + Internet Fibre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il me restait un peu moins d'un an d'engagement. Je me suis donc dit que
c'était le bon moment pour partir à moindre frais.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J'ai choisi l'offre Eden 1h. Pas de data, pas de SMS, rien. Juste 1h
d'appel. De suite après avoir souscris à ce mini forfait, je me suis
rendu sur le site de B&amp;amp;You pour faire l'acquisition d'une nouvelle carte
SIM avec un forfait tout illimité à 20€. La somme que je dois à Bouygues
pour pouvoir partir est donc de (14€ x 10 mois)/3 = 35€. Somme remboursé
en 1 mois.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="et-maintenant"&gt;
&lt;h2&gt;Et maintenant?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Bon, oui, je vais maintenant devoir acheter moi même mes smartphones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ici aussi, faisons un rapide calcul.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Avec le forfait à 60€ de chez Bouygues et smartphone subventionné,
j'aurais payé à l'année, smartphone non compris : &lt;strong&gt;60*12 = 720€&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Avec le forfait à 20€ de chez B&amp;amp;You et un smartphone à 349€ (par
exemple, le LG Nexus 4 16G), cela me fera à l'année : &lt;strong&gt;20*12 + 349 =
589€&lt;/strong&gt; (En considérant que je change de smartphone une fois par an, ce
qui n'est pas le cas. (bon ok, je change tous les 18 mois...)).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J'économise donc environ &lt;strong&gt;130€&lt;/strong&gt;, sans compter que chez Bouygues et son
forfait à 60€, il faut au minimum débourser 50 ou 80€ pour un smartphone
dernier cri subventionné.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quand je pense qu'on s'est fait pigeonner (pour le dire poliment)
pendant toutes ses années...&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
</content><category term="Humeur"></category></entry><entry><title>To bulle or not to bulle</title><link href="https://blog.devarieux.net/2012/05/to-bulle-or-not-to-bulle.html" rel="alternate"></link><published>2012-05-22T19:39:00+02:00</published><updated>2012-05-22T19:39:00+02:00</updated><author><name>Aldevar</name></author><id>tag:blog.devarieux.net,2012-05-22:/2012/05/to-bulle-or-not-to-bulle.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;On s'y attendait plus ou moins, les investisseurs n'ont pas vraiment
confiance, pour l'instant en tout cas, en Facebook et sa capacité à
générer des revenus. Le titre FB a eu du mal à se maintenir pour son
premier jour de cotation Vendredi 18 Mai puis a dévissé complètement le …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;On s'y attendait plus ou moins, les investisseurs n'ont pas vraiment
confiance, pour l'instant en tout cas, en Facebook et sa capacité à
générer des revenus. Le titre FB a eu du mal à se maintenir pour son
premier jour de cotation Vendredi 18 Mai puis a dévissé complètement le
Lundi 21 en perdant plus de 11 % de sa valeur d'introduction. Cependant,
tout n'est pas aussi simple qu'il n'y paraît.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les libristes crient victoire à coup de « Je vous l'avais bien dit »
mais la raison de la déroute du titre au NASDAQ n'est pas uniquement
liée à la confiance que peux générer la société de Paolo Alto. En effet,
la banque d'investissement Morgan Stanley, qui a géré en grande partie
l'introduction en bourse, a joué la gourmande en demandant une
introduction du prix du titre à 38USD, après un prix d'achat la veille à
34USD. Las ! Les acheteurs potentiels n'ont pas suivi, estimant ce prix
bien trop élevé par rapport à la valeur supposée de Facebook.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L'action s'est difficilement maintenue à 38USD Jeudi grâce aux
perfusions de Morgan Stanley, qui a racheté les titres en vente avant la
fin de clôture afin de maintenir artificiellement l'action au prix
d'introduction, pour la modique somme de 2 milliards de $. Bien sûr, la
banque ne pouvait conserver une telle stratégie éternellement et le
lendemain, c'était la déroute avec 11 % de perte, alors que les autres
valeurs technologique (Google et Apple notamment) se maintenaient ou
progressaient.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A l'origine de tout cela, la banque avait décidé d'augmenter le nombre
de titre en vente, fournissant à certains de ses investisseurs jusqu'à
40 % de titre en plus que ce qu'ils avaient demandé. La réaction ne
s'est donc pas faite attendre et ceux-ci ont rapidement remis en vente
les titres en trop, ce qui explique en grande partie un tel fiasco pour
l'action FB.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A l'heure où j'écris ces lignes, peu de temps avant la cloture du marché
US, le titre perd 2 % alors qu'il en perdait encore 4,5 % il y a moins
d'une heure. Cette remontée (ou cette limitation des pertes) est encore
sans doute due à des rachats d'urgence par les banques ayant gérées
cette introduction en bourse.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Comment alors essayer de comprendre ce que peut valoir l'entreprise
Facebook ? Pour l'instant cela est très compliqué car seulement basé sur
des spéculations pures. Nous avons l'habitude de voir en Facebook une
boite noire ne dévoilant que très peu de chiffre, notamment concernant
ses revenus. Mais tout cela va changer car cette introduction en bourse
oblige Facebook à publier ses résultats détaillés régulièrement. Nous
allons enfin savoir comment Facebook gagne son argent et surtout quelle
proportion de cet argent est gagné par la publicité ciblée. C'est
seulement à partir de ce moment que nous pourrons juger de la pérénité
de son modèle économique.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Seulement voilà, ceux qui lisent ces lignes savent en majorité de quoi
est fait l'internet. Les enseignes vont et viennent. Myspace, skyblog ne
sont déjà plus que de lointain souvenir. Facebook is so 2007. Valoriser
la société à hauteur de 100 milliards de $ (soit un chiffre astronomique
de 133$ par utilisateur comme le &lt;a href="http://frederic.bezies.free.fr/blog/?p=7511"&gt;relève si bien frédéric
Bezies&lt;/a&gt;)est un pari
risqué. Cela nous rappel les heures sombres de l'internet et la bulle du
début des années 2000. Plus que les 100 Millards de Facebook, le chiffre
qui pour moi représente le plus le risque d'une nouvelle bulle, c'est le
rachat, toujours par Facebook, décidemment dans tous les bons coups,
d'Instagram pour 1 Millards. Rappelons juste qu'Instagram génère 0€ de
chiffre (en dollars, ça fait 0 aussi, ainsi qu'en pesos ou en rouble).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les trentenaires et les quarantenaires sont actuellement tous ou presque
sur Facebook. Leurs enfants devraient en toute logique fuir ce réseau à
moins que Zuckerberg trouve une solution miracle pour contourner cette
obsolescence programmée. Google a trouvé la solution en se diversifiant
à outrance et en proposant une multitude de services extrêmement
pratique. Facebook a un autre défi à relever, les plus grands étant de
se détacher de son image de réseau social et surtout de capitaliser sur
ces utilisateurs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La pub sur intenet ne fonctionne pas. Ce n'est pas moi qui le dit.
Général Motor a en effet décidé de retirer ses publicités de Facebook à
cause d'un retour sur investissement trop faible. Pas étonnant. Les
utilisateurs ont pris l'habitude de contourner visuellement les
publicités, que ce soit avec ou sans filtre publicitaire. D'autant plus
que les pubs sont toujours affichées aux mêmes endroits. Quand on
fréquente un site 2 ou 3h par jour, on prend vite le reflex de ne pas
'voir' ces emplacements.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les services gratuits ont donc du mal à trouver des modèles économiques
viables sur le long terme. Comme lors de la première bulle. Cette fois
ci, les investisseurs sont plus prudent. L'introduction en bourse de
Facebook a permis d'ouvrir les yeux sur le risque de cette nouvelle
bulle. Plutôt que d'investir des quantités astronomiques d'argent dans
des startups, celle-ci sont rachetées par les grands groupes que sont
Facebook, Google, Apple, Microsoft, IBM, Intel et compagnie afin
d'acquérir leurs technologies.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le danger actuel se situe peut être plus dans les guerres stériles de
brevets, qui font perdre du temps, de l'argent et empêchent les petites
startups de se développer sur les idées novatrices. Ceci risque de
nécroser le developpement du net et ralentir son developpement. Cette
problématique mériterait un article dédié, nous en reparlerons donc dans
un prochain billet.&lt;/p&gt;
</content><category term="Humeur"></category></entry><entry><title>Lettre ouverte à Google</title><link href="https://blog.devarieux.net/2011/08/lettre-ouverte-a-google.html" rel="alternate"></link><published>2011-08-11T10:22:00+02:00</published><updated>2011-08-11T10:22:00+02:00</updated><author><name>Aldevar</name></author><id>tag:blog.devarieux.net,2011-08-11:/2011/08/lettre-ouverte-a-google.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Cher Google,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je me souviens encore de notre première rencontre il y a une douzaine
d’années.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Douze ans, dans l’informatique, c’est long. Sur Internet c’est même une
éternité! En douze ans, nous somme passé du 56kb au 100Mb (1700 fois
plus rapide!!), des pages persos avec …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Cher Google,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je me souviens encore de notre première rencontre il y a une douzaine
d’années.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Douze ans, dans l’informatique, c’est long. Sur Internet c’est même une
éternité! En douze ans, nous somme passé du 56kb au 100Mb (1700 fois
plus rapide!!), des pages persos avec fond d’écran Matrix aux sites
‘régie publicitaire’, des frames et tableaux au CSS et HTML5 etc. Quels
sont les sites que j’utilisais en 1999 et que j’utilise encore
maintenant? Caramail? Multimania? Voilà? Ahem… Non en fait, à part toi,
il n’y en a pas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A la rentrée scolaire 1999 donc, un professeur m’avait parlé de toi. Je
dois avouer que je suis de suite tombé amoureux de ton interface. Quelle
sobriété! Quelle efficacité! Un logo, une zone de saisie, un bouton.
Avec mon modem RTC c’était un vrai plaisir à utiliser. Et surtout, quand
je faisais une recherche, j’avais les réponses que j’attendais. Je me
demandais même comment d’autres pouvaient encore utiliser Lycos (qu’est
devenu ce beau labrador noir d’ailleurs?), Altavista, Yahoo et
compagnie. Enfin bref, j’étais comblé.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aujourd’hui encore, je ne  vois pas comment je pourrais me passer de ton
moteur de recherche. Il est devenu un réflexe, il est &lt;a href="https://web.archive.org/web/20120418043655/http://www.slate.fr/story/41367/google-memoire"&gt;ma
mémoire&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En 2004, tu m’as surpris en te diversifiant. Gmail est arrivé. J’ai
obtenu rapidement une invitation, j’étais content. Voilà donc 8 ans que
Gmail est ma messagerie principale. Pourtant, j’utilisais Hotmail qui me
convenait parfaitement… Enfin… sauf pour les spams, la lenteur de
l’interface et le fait que ce soit du Microsoft. J’avais déjà migré
depuis 2 ans sur GNU/Linux donc je n’étais pas mécontent de me
débarrasser définitivement de cette adresse email. Au niveau du tri du
spam, y’a pas à tortiller, tu étais vraiment le meilleur et de loin.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J’apprécie aussi le fait que tu n’ais jamais changé brutalement. Tes
interfaces ont évolué, petit à petit, discrètement, sans jamais être
révolutionnées et ainsi perdre les utilisateurs qui ont vite fait de ne
plus savoir où cliquer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dorénavant, mon smartphone est également propulsé grâce à toi. Tu
m’envoies mes mails instantanément, tu me géolocalises, tu me permets
d’accéder à certaines informations dont je n’avais auparavant accès
qu’en étant chez moi. Maintenant, dans le train, le temps passe plus
vite. Je blogue, je commente, je discutes, je lis les dernières news,
tout ça en me déplaçant. La fonction top moumoute étant quand même la
synchronisation des contacts entre mon téléphone et Gmail.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J’ai mis du temps à me mettre aux flux RSS. Si il y a bien une
technologie où je ne suis pas un&lt;em&gt;early adopter&lt;/em&gt;, c’est celle là. J’ai
commencé par utiliser un client lourd (liferea), puis je me suis rendu
compte que ce n’était pas pratique du tout puisque quand je rentrais
chez moi le soir, je retrouvais dans mon application les mêmes articles
que j’avais déjà lu dans la journée. Je suis donc passé à… Google
Reader. C’est vrai qu’il y a moult solutions équivalentes que je n’ai
pas pris la peine de tester par flemmardise.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le 1er Juillet j’obtenais mon invitation pour Google+. Enfin un réseau
social qui me convient! Bon… Diaspora* aurait pu faire l’affaire mais
les méthodes de développement employées et la lenteur de l’interface
m’ont fait abandonner le projet malgré l’engouement initial.
Contrairement à Facebook, j’ai enfin l’impression de maîtriser mon
identité numérique. Peu à peu, mes amis m’y rejoignent, l’activité qui y
règne est enthousiasmante et surtout la masse de boulets n’a pas encore
débarqué (ce qui arrivera bien un jour où l’autre).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alors quoi? Je t’aurais écrit cette lettre juste pour lister les
services que tu me proposes et que j’utilise?  Non bien sûr!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mon cher Google, tu es devenu petit à petit mon interface d’accès au
web. Tu connais tout de moi, ce que je fais, où je vais, ce que j’aime,
ce que je découvre. Tu possèdes les clés de mon identité. Je sais
comment tu utilises ces données et pour l’instant, cela me convient. Je
te fais confiance pour à l’avenir ne pas utiliser ces données à des fins
moins glorieuses. Je te fais confiance pour reconnaître tes erreurs
quand tu en commettras, comme tu l’as déjà fait par le passé. Pour tout
cela, moi et tous les autres utilisateurs seront vigilant afin que le
pire ne se produise pas.&lt;/p&gt;
</content><category term="Humeur"></category></entry><entry><title>Le web 2.0 est-il une idiocratie?</title><link href="https://blog.devarieux.net/2011/07/le-web-2-0-est-il-une-idiocratie.html" rel="alternate"></link><published>2011-07-24T19:37:00+02:00</published><updated>2011-07-24T19:37:00+02:00</updated><author><name>Aldevar</name></author><id>tag:blog.devarieux.net,2011-07-24:/2011/07/le-web-2-0-est-il-une-idiocratie.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Comme moi, vous venez peut-être d'une génération qui a grandi en ligne
avant le boom des réseaux sociaux. Internet était alors une chambre
secrète que peu de personnes avaient visité. Nous trollions avant que ce
soit appelé 'troller' et nous le faisions plus pour l'exercice
intellectuel que pour se divertir …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Comme moi, vous venez peut-être d'une génération qui a grandi en ligne
avant le boom des réseaux sociaux. Internet était alors une chambre
secrète que peu de personnes avaient visité. Nous trollions avant que ce
soit appelé 'troller' et nous le faisions plus pour l'exercice
intellectuel que pour se divertir. Une de mes premières expériences
enrichissantes venant d'Internet était un logiciel qui permettait de
voir et d'envoyer des emails sur les newsgroups. L'activité qui y
régnait était très enrichissante et c'est sans doute cette expérience là
qui m'a poussé à me diriger vers l'informatique.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je me rappelle les discussions enflammées sur les chatrooms. ASV les
gens? Évidemment, ce n'était qu'une question de temps avant que 'le
peuple' ne débarque en masse sur le réseau. En attendant, je me faisais
mes premiers 'amis internet'. Nous n'avions pas ou très peu d'ami IRL
avec qui discuter sur le net.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pas mal de monde considère que Myspace représente la chute d'Internet et
ils n'ont pas tout à fait tort. Il faut avouer que Myspace était plutôt
sympa et permettait de rencontrer pas mal de musiciens. Ceux-ci
pouvaient recevoir des avis/critiques sur leurs musiques. Quand Myspace
a commencé à mourir, il n'y avait plus cette communauté centrale pour
les musiciens. Ce qui s'en approche le mieux aujourd'hui est sans doute
&lt;a href="http://www.soundcloud.com/"&gt;Soundcloud&lt;/a&gt;. Myspace a ouvert les vannes
de l'Internet à pas mal d'idiots. Difficile de nier qu'avec la création
de Myspace le QI général des internautes a subit une forte chute.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L'internet devenait une sorte de centre commercial fantaisiste, avec
pleins d'icônes dégueulasses et de lumières clignotantes. Avec la
création de Twitter, le web2 entamait sa création. Est arrivé Facebook
qui a définitivement tué Myspace et qui a introduit les apps. Mais
Facebook s'est vite transformé en la peur que nous avons tous de la
'conspiration Orwellienne'. Avec l'avènement de l'Iphone et d'Android,
Facebook est devenu une sorte de passage obligé vers le monde numérique.
Un peu comme AOL a pu l'être pendant un temps.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il y a un espoir que Google+ mette fin à ce monopole de Facebook sur les
réseaux sociaux. Je ne pense pas que G+ fasse tant que ça de concurrence
à Twitter. Le réseau de microblogging a beaucoup participé à faire de
l'Internet une affaire populaire et je pense qu'il va encore vivre
longtemps. Peut-être que je me trompe et qu'Internet n'est pas devenu
une idiocratie comme cela semble être le cas avec Facebook. En tant que
personnes ayant utilisé Internet dans ses premiers jours, nous avons
grandi, mûri, et nous devons utiliser nos connaissances numériques pour
accompagner une nouvelle génération.&lt;/p&gt;
</content><category term="Humeur"></category></entry></feed>