<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Aldevar - Le Blog - liens</title><link href="https://blog.devarieux.net/" rel="alternate"></link><link href="https://blog.devarieux.net/feed/liens.atom.xml" rel="self"></link><id>https://blog.devarieux.net/</id><updated>2017-11-03T22:45:00+01:00</updated><subtitle>Yet Another Blog</subtitle><entry><title>HyperText Acte 1</title><link href="https://blog.devarieux.net/2017/11/hypertexte-acte-1.html" rel="alternate"></link><published>2017-11-03T22:45:00+01:00</published><updated>2017-11-03T22:45:00+01:00</updated><author><name>Aldevar</name></author><id>tag:blog.devarieux.net,2017-11-03:/2017/11/hypertexte-acte-1.html</id><summary type="html">&lt;p class="first last"&gt;Voici une collection de liens trouvés ou partagés dernièrement. Je les penses suffisamment utiles pour vous les partager à mon tour.&lt;/p&gt;
</summary><content type="html">&lt;p&gt;Bienvenue dans Hypertexte Acte 1. Vous trouverez ici des articles en général plutôt techniques et majoritairement en anglais sur différents sujets dont l'administration système, le réseau, la virtualisation ou encore le savoir être en entreprise (soft skill).&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;[EN] Un article de Quinn Norton sur l'état de l'art en developpement. Il compare le developpement des applications actuelles à des constructions de ponts. La comparaison souffre de quelques biais mais l'article vaut vraiment le coup d'être lu : &lt;a class="reference external" href="https://www.emptywheel.net/2017/09/14/software-is-a-long-con/"&gt;SOFTWARE IS A LONG CON&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;[EN] Suite à la sortie des CPU dédiés serveurs &lt;tt class="docutils literal"&gt;Intel Xeon Scalable&lt;/tt&gt;, FRANK DENNEMAN passe en revu les nouveautés apportées par ces CPU en terme de virtualisation de l'execution. Un article incontournable si vous administrez des clusters de virtualisation : &lt;a class="reference external" href="http://frankdenneman.nl/2017/09/26/vsphere-focused-guide-intel-xeon-scalable-family/"&gt;A vSphere Focused Guide to the Intel Xeon Scalable Family&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;[FR] Un podcast, en français, consacré au DevOps. Deux épisodes publiés à ce jour: &lt;a class="reference external" href="https://soundcloud.com/devobs"&gt;DevObs&lt;/a&gt;. Mon seul regret est qu'il n'y a pas de flux RSS pour ajouter simplement ce podcast dans une appli dédiée.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;[EN] Linux : Auditer la suppression des fichiers avec Auditd. Permet de 'trouver le coupable' si on ne sait pas comment des fichiers disparaissent du filesystem : &lt;a class="reference external" href="http://run.tournament.org.il/audit-delete-commands-in-linux/"&gt;Audit delete commands in Linux&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Lors de la migration de ce blog en statique via Pelican, je me suis lancé à la recherche d'une solution d'analyse de traffic. Je souhaitais une solution non intrusive (sans code à charger par le navigateur), un peu du style awstat. Je suis tombé sur le &lt;a class="reference external" href="http://goaccess.io"&gt;projet Goaccess&lt;/a&gt;, que je ne connaissais pas et qui rempli admirablement bien son rôle en faisant de l'analyse des logs apache en temps réel.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;[FR] La semaine prochaine, du 7/11 au 9/11 aura lieu l'évenement européen de Nutanix: le .NEXT Europe à Nice. Je participerai à une discussion le 8/11 à 13h afin de faire un retour d'experience sur la mise en oeuvre de cette solution dans mon entreprise. Nutanix a récemment sortie la version 5 d'AOS qui propose un grand nombre de nouvelles fonctionnalités. C'est pourquoi sur VirtualementVotre, on n'hésite plus à poser la question : &lt;a class="reference external" href="http://www.virtualementvotre.ch/blog/2017/10/30/pourquoi-nutanix-ahv-est-une-reelle-option/"&gt;Pourquoi Nutanix AHV est une réelle option ?&lt;/a&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;[FR] Un looooong article expliquant &lt;a class="reference external" href="https://medium.com/&amp;#64;djo/obsession-service-client-captain-train-cb0b91467fd9"&gt;l’obsession du service client chez Captain Train&lt;/a&gt;. Vraiment passionant et instructif.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;C'est ici que ça se termine. N'hésitez pas à revenir dans quelques temps pour le prochain numéro d'hypertexte. En attendant, n'hésitez pas à me &lt;a class="reference external" href="https://twitter.com/landvarx"&gt;contacter sur twitter&lt;/a&gt; si vous avez un lien qui aurait sa place dans un futur article.&lt;/p&gt;
</content><category term="liens"></category><category term="lien"></category></entry></feed>