<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Aldevar - Le Blog - Tech</title><link href="https://blog.devarieux.net/" rel="alternate"></link><link href="https://blog.devarieux.net/feed/tech.atom.xml" rel="self"></link><id>https://blog.devarieux.net/</id><updated>2013-10-19T17:51:00+02:00</updated><subtitle>Yet Another Blog</subtitle><entry><title>Remboursement de licence Windows 8 sur portable ASUS - Episode 2</title><link href="https://blog.devarieux.net/2013/10/remboursement-de-licence-windows-8-sur-portable-asus-episode-2.html" rel="alternate"></link><published>2013-10-19T17:51:00+02:00</published><updated>2013-10-19T17:51:00+02:00</updated><author><name>alain</name></author><id>tag:blog.devarieux.net,2013-10-19:/2013/10/remboursement-de-licence-windows-8-sur-portable-asus-episode-2.html</id><summary type="html">&lt;div class="section" id="la-vertu-de-la-patience"&gt;
&lt;h2&gt;La vertu de la patience&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Suite et fin de ce &lt;a class="reference external" href="http://blog.devarieux.net/2013/07/remboursement-de-licence-windows-8-sur-portable-asus/"&gt;premier
article&lt;/a&gt;
sur la procédure de remboursement de licence Windows de mon nouveau
portable. Il m'a fallu patienter quelques temps avant de devoir les
relancer pour savoir où en était la procédure.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J'avais en effet envoyé mon dossier complet par …&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</summary><content type="html">&lt;div class="section" id="la-vertu-de-la-patience"&gt;
&lt;h2&gt;La vertu de la patience&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Suite et fin de ce &lt;a class="reference external" href="http://blog.devarieux.net/2013/07/remboursement-de-licence-windows-8-sur-portable-asus/"&gt;premier
article&lt;/a&gt;
sur la procédure de remboursement de licence Windows de mon nouveau
portable. Il m'a fallu patienter quelques temps avant de devoir les
relancer pour savoir où en était la procédure.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J'avais en effet envoyé mon dossier complet par email le 26 Juillet. Le
28 Août, n'ayant toujours aucune nouvelles, je leur ai envoyé ce mail de
relance :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
Bonjour,
Je me permets de revenir vers vous concernant cette demande de
remboursement.
Je vous ai envoyé les documents il y a un petit peu plus d'un mois
et je n'ai pas reçu de nouvelle de votre part.
Pouvez-vous me dire quel est le délai généralement constaté dans le
traitement de ces dossiers?
Cordialement,&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Et le jour même, je recevais cette réponse de leur part :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Bonjour monsieur,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je vous remercie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je vous joins maintenant en pièce jointe, le formulaire pré rempli
que vous devrez vérifier, dater puis signer et me le retourner en
retour de ce mail s’il vous plaît.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En vous souhaitant une bonne journée,&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Le jour même, je leur renvoyais le document, toujours par email,
rempli et signé.
Le 17 Septembre, mon dossier montait enfin en compta.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Bonjour monsieur,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je vous remercie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je remonte votre document au centre de comptabilité.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En vous souhaitant une bonne journée,&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Et le 10 Octobre, j'ai enfin reçu mon virement de 42€.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="bilan-de-l-operation"&gt;
&lt;h2&gt;Bilan de l'opération&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;D'après cette petite expérience, le remboursement de licence Windows
chez Asus ce fait plutôt facilement. Pas besoin de renvoyer le PC. Il
faut juste leur écrire assez rapidement (au max 3 semaines après
l'achat) et être assez patient.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J'ai lancé la procédure le 16 Juillet et reçu le virement le 10 Octobre.
Il a donc fallu environ 3 mois pour aller au bout de l'opération.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="asus-ACF-COA" src="/images/asus-ACF-COA-300x92.png" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je me suis tout de même heurté à un petit problème lors du premier
démarrage de la machine. Je souhaitais démarrer sur l'OS Windows afin
pouvoir refuser le CLU. Il est impossible de refuser le CLU. Vous ne
pouvez que l'accepter. La seul solution a été de rebooter le PC (hard
reboot via le bouton Power).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il ne faut surtout pas démarrer sur la partition Windows. Ceci risque
d'activer la licence de l'OS, son remboursement devenant alors
impossible.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
</content><category term="Tech"></category><category term="acf_coa"></category><category term="asus"></category><category term="remboursement"></category><category term="windows"></category></entry><entry><title>Remboursement de licence Windows 8 sur portable ASUS - Episode 1</title><link href="https://blog.devarieux.net/2013/07/remboursement-de-licence-windows-8-sur-portable-asus.html" rel="alternate"></link><published>2013-07-25T19:14:00+02:00</published><updated>2013-07-25T19:14:00+02:00</updated><author><name>alain</name></author><id>tag:blog.devarieux.net,2013-07-25:/2013/07/remboursement-de-licence-windows-8-sur-portable-asus.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Il y a 10 jours, j'ai fait l'acquisition d'un nouvel ultra-book. Un Asus
Zenbook UX32VD-R4020H pour être précis. Une belle bête, avec un core i5
&amp;#64; 1.70Ghz, 4go de RAM, technologie Optimus (un chipset Intel HD intégré
au processeur et une carte graphique Nvidia 620M quand la machine a
besoin …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Il y a 10 jours, j'ai fait l'acquisition d'un nouvel ultra-book. Un Asus
Zenbook UX32VD-R4020H pour être précis. Une belle bête, avec un core i5
&amp;#64; 1.70Ghz, 4go de RAM, technologie Optimus (un chipset Intel HD intégré
au processeur et une carte graphique Nvidia 620M quand la machine a
besoin d'un peu plus de puissance graphique), un SSD de 24Go pour
installer l'OS et un disque dur de 500GO pour la data. Le tout avec un
écran 13.3&amp;quot; 1080p.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Évidemment, la machine est livrée avec un Windows 8 préinstallée. J'ai
donc entrepris de me faire rembourser l'OS OEM par Asus.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour cela, il y a une adresse email de contact qui est
&lt;a class="reference external" href="mailto:acf_coa&amp;#64;asus.com"&gt;acf_coa&amp;#64;asus.com&lt;/a&gt;. Voici le mail que je leur ai envoyé le Mardi 16
Juillet :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Bonjour,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je viens de faire l'acquisition d'un Ultrabook Asus Zenbook
UX32VD-R4020H.
Je suis très content de cet achat, cependant, je ne souhaite pas
conserver le système d'exploitation Windows 8 qui ne me convient
pas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je n'ai pas encore démarré la machine. Pourriez-vous me donner la
procédure afin d'obtenir le remboursement de la licence Windows 8.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vous trouverez la facture d'achat en PJ de cet email.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cordialement,&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Le Jeudi 25 Juillet, je recevais une réponse d'Asus avec la procédure à
suivre et les documents à fournir pour me faire rembourser.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Bonjour cher client,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vous avez sollicité nos services pour demander le remboursement de
la licence OEM Windows 8 liée à votre produit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dans un premier temps je vais vous demander de me fournir tous les
éléments ci-dessous afin de pouvoir constituer votre dossier et
pré-remplir un formulaire qui vous sera ensuite renvoyé pour
signature.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Merci donc de me fournir par retour de mail :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Nom et prénom du propriétaire de la machine.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; N° de téléphone.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Adresse e-Mail.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Adresse postale complète.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; N° de série du produit ASUS (visible sur la carte de
garantie et/ou sous votre machine, sur un autocollant).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Copie de la facture d’achat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Une copie de la page 1 de votre « carte de garantie ASUS
» (fournie avec tous produit ASUS).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;o&amp;nbsp;&amp;nbsp; Cette page contient une étiquette avec un code barre et le n° de
série du produit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;o&amp;nbsp;&amp;nbsp; Cette page est également à remplir par le propriétaire du
produit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp; Facultatif : une photo de l’étiquette du produit&amp;nbsp; avec le
numéro de série visible (située sous le produit ou sur le chargeur
du produit) Ces éléments me permettront entre autres d’identifier la
clé de licence Windows 8 liée à votre appareil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Une fois ces éléments en ma possession je vous ferais donc parvenir
votre « formulaire de demande de remboursement de la licence
Microsoft » préalablement rempli qu’il vous faudra confirmer, dater
et signer à la main puis me renvoyer par mail ou par courrier postal
(adresse de nos locaux sur les documents joints). Ce premier
document contient : conditions générales, détails de procédures,
formulaire et engagements contractuels.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nous tenons cependant à vous signaler que ce document a pour but de
couvrir tous les cas de figure et que de fait, il est possible que
certaines étapes de procédure ou certaines mentions ne soient pas
pertinentes sur votre dossier (exple : le point 2.e des conditions
générales ne concerne pas la plupart de nos dossiers puisque le n°
de RMA est rempli par nos services)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je joins a ce courrier le second formulaire, « procédure de paiement
», qui doit impérativement être rempli informatiquement et
signé/daté à la main. En effet ces documents administratifs sont
traités en partie automatiquement et ne peuvent l’être si l’écriture
est manuelle, en revanche pour des raisons légales la signature du
client doit être manuelle.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ce formulaire permettra de procéder au remboursement par virement
une fois la procédure dûment remplie et validée par les 2 partis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Afin de pouvoir vous assurer un traitement fluide et les meilleurs
délais, nous vous invitons à répondre à nos e-mails au plus vite,
merci également de prendre note que nos services n’effectuerons pas
de relance systématique en cas d’absence de réponse et ne pourront
être tenus responsables en cas d’échec de la procédure pour des
raisons de délais ne pouvant nous être incombés.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je reste toutefois à votre disposition pour toute autre information
complémentaire.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En vous souhaitant une bonne journée.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;La procédure de remboursement semble donc relativement simple. En tout
cas, c'est bien partie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En plus de ça, le document à remplir, dans lequel il faut mettre son RIB
(code IBAN et BIC) est fourni au format ODT. Un bon point encore pour
Asus.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je vous tiendrai au courant de l'avancement de la procédure via ce blog.&lt;/p&gt;
</content><category term="Tech"></category><category term="asus"></category><category term="Linux"></category><category term="remboursement"></category><category term="windows"></category></entry></feed>