<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Aldevar - Le Blog - Tech</title><link href="https://blog.devarieux.net/" rel="alternate"></link><link href="https://blog.devarieux.net/feed/tech.atom.xml" rel="self"></link><id>https://blog.devarieux.net/</id><updated>2015-08-24T09:17:00+02:00</updated><subtitle>Yet Another Blog</subtitle><entry><title>Firefox comme navigateur par défaut de SailfishOS</title><link href="https://blog.devarieux.net/2015/08/firefox-comme-navigateur-par-defaut-de-sailfishos.html" rel="alternate"></link><published>2015-08-24T09:17:00+02:00</published><updated>2015-08-24T09:17:00+02:00</updated><author><name>Aldevar</name></author><id>tag:blog.devarieux.net,2015-08-24:/2015/08/firefox-comme-navigateur-par-defaut-de-sailfishos.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Jolla et son SailfishOS sont vraiment de beaux outils mais il faut
avouer qu'ils ont quand même un problème majeur, c'est la piètre qualité
des navigateurs intégrés et surtout du navigateur par défaut.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Malheureusement, l'interface ne propose actuellement aucune option pour
modifier ce comportement. Ainsi, lorsqu'on clique sur un lien …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Jolla et son SailfishOS sont vraiment de beaux outils mais il faut
avouer qu'ils ont quand même un problème majeur, c'est la piètre qualité
des navigateurs intégrés et surtout du navigateur par défaut.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Malheureusement, l'interface ne propose actuellement aucune option pour
modifier ce comportement. Ainsi, lorsqu'on clique sur un lien dans une
autre application c'est forcement ce navigateur tout moisi qui s'ouvre
et qui met 3 heures à charger la page. Heureusement, avec quelques
bidouille, il est possible de paramétrer Firefox comme navigateur par
défaut, c'est d'ailleurs ce que je viens de faire :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si vous avez déjà Firefox d'installé, vous pouvez directement vous
rendre au paragraphe 'Paramétrage d'ADB'.&lt;/p&gt;
&lt;section id="installation-d-aptoide"&gt;
&lt;h2&gt;Installation d'Aptoide&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La première étape est d'installer le market Aptoide si ce n'est pas déjà
fait. Pour cela, il faut se rendre dans la Boutique Jolla, puis dans
'Place de marché' tout en bas et installer le market Aptoide Appstore&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="installation-de-firefox"&gt;
&lt;h2&gt;Installation de Firefox&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;L'installation de Firefox se fait via Aptoide, il faut donc ouvrir
l'application nouvellement installée et dans la zone de recherche, taper
Firefox. Il faut ensuite trouver l'application &lt;strong&gt;Firefox Browser for
Android&lt;/strong&gt; et l'installer.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="parametrage-d-adb"&gt;
&lt;h2&gt;Paramétrage d'ADB&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;C'est partie pour le bricolage. Il faut d'abord &lt;a href="http://blog.devarieux.net/2015/03/se-connecter-en-ssh-a-son-jolla/"&gt;se connecter en
SSH&lt;/a&gt;
à l'appareil afin d'y modifier le comportement d'Alien. Pour cela, il
faut éditer le fichier /opt/alien/system/build.prop et ajouter à la fin
:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;persist.service.adb.enable=1
service.adb.tcp.port=5555&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Une fois cette modification faite, on relance Alien Dalvik&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;[root&amp;#64;Jolla ~]# systemctl restart aliendalvik.service&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Maintenant, un process adb doit apparaitre&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;[root&amp;#64;Jolla ~]# ps aux | grep adb
 shell     5162  0.0  0.0   6532    92 ?        Ssl  23:04   0:00 /system/root/sbin/adbd
 root      5592  0.0  0.0   3984   288 pts/0    Sl   23:06   0:00 adb fork-server server
 root      7330  0.0  0.0   2256   544 pts/0    S+   23:57   0:00 grep adb&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;[root&amp;#64;Jolla ~]# lsof -p 5162 | grep android_adb
 adbd    5162 shell   10u   CHR      10,25      0t0  1437 /opt/alien/dev/android_adb&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Une fois que tout ça est ok, on lance en root :&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;[root&amp;#64;localhost bin]# /opt/alien/system/bin/adb kill-server
[root&amp;#64;localhost bin]# /opt/alien/system/bin/adb devices
* daemon not running. starting it now on port 5038 *
* daemon started successfully *
List of devices attached
emulator-5554   device

[root&amp;#64;localhost bin]#&lt;/pre&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="parametrage-de-sailfishos"&gt;
&lt;h2&gt;Paramétrage de SailfishOS&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La système est maintenant prêt à accueillir nos modifications. Toujours
dans la connexion SSH, se rendre dans /usr/share/applications, faire une
copie de sauvegarde du fichier open-url.desktop et le modifier pour
qu'il ne prenne plus en charge les types MIME http et https&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;cd /usr/share/applications
cp -a open-url.desktop open-url.desktop.ori
vi open-url.desktop&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Une fois dans le fichier, on supprime la ligne&lt;/p&gt;
&lt;pre class="code"&gt;MimeType=text/html;x-maemo-urischeme/http;x-maemo-urischeme/https;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Le fichier doit maintenant ressembler à cela&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;[root&amp;#64;Jolla applications]# cat open-url.desktop
[Desktop Entry]
Type=Application
Name=Browser
NotShowIn=X-MeeGo;
X-MeeGo-Logical-Id=sailfish-browser-ap-name
X-MeeGo-Translation-Catalog=sailfish-browser
X-Maemo-Service=org.sailfishos.browser
X-Maemo-Method=org.sailfishos.browser.openUrl&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Créer ensuite le fichier firefox-as-default.desktop et y mettre ce
contenu&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;[Desktop Entry]
Type=Application
Name=Browser
NotShowIn=X-MeeGo;
X-MeeGo-Logical-Id=sailfish-browser-ap-name
X-MeeGo-Translation-Catalog=sailfish-browser
X-Maemo-Service=org.sailfishos.browser
X-Maemo-Method=org.sailfishos.browser.openUrl
[root&amp;#64;Jolla applications]# cat firefox-as-default.desktop
[Desktop Entry]
Exec=/opt/alien/system/bin/adb -e shell am start -a android.intent.action.VIEW -n org.mozilla.firefox/.App -d ' %U'
Name=Firefox HTTP handler (opener)
Type=Application
MimeType=text/html;x-maemo-urischeme/http;x-maemo-urischeme/https;
X-Nemo-Application-Type=no-invoker
X-Nemo-Single-Instance=no
X-apkd-apkfile=/data/app/org.mozilla.firefox.apk
NoDisplay=true&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Afin de prendre ces modifications en compte, on met à jour le cache des
types MIME&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;[root&amp;#64;Jolla applications]# update-desktop-database&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Le fichier mimeinfo.cache devrait maintenant contenir 2 lignes de ce
type&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;x-maemo-urischeme/http=firefox-as-default.desktop;
x-maemo-urischeme/https=firefox-as-default.desktop;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Dorénavant, lorsqu'un lien sera cliqué dans une application (message,
twitter...) celui s'ouvrir avec Firefox.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
</content><category term="Tech"></category></entry><entry><title>Ajouter Duckduckgo comme moteur de recherche dans SailfishOS</title><link href="https://blog.devarieux.net/2015/08/ajouter-duckduckgo-comme-moteur-de-recherche-dans-sailfishos.html" rel="alternate"></link><published>2015-08-20T22:10:00+02:00</published><updated>2015-08-20T22:10:00+02:00</updated><author><name>Aldevar</name></author><id>tag:blog.devarieux.net,2015-08-20:/2015/08/ajouter-duckduckgo-comme-moteur-de-recherche-dans-sailfishos.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Par défaut, le navigateur de SailfishOS propose Bing, Yahoo ou Google
comme moteur de recherche et il n'y a pas d'interface pour ajouter de
nouveaux moteurs de recherche.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je vous propose ici une méthode pour ajouter un nouveau moteur de
recherche dans cette liste. Ici ce sera
&lt;a href="https://duckduckgo.com/"&gt;Duckduckgo&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La manipulation …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Par défaut, le navigateur de SailfishOS propose Bing, Yahoo ou Google
comme moteur de recherche et il n'y a pas d'interface pour ajouter de
nouveaux moteurs de recherche.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je vous propose ici une méthode pour ajouter un nouveau moteur de
recherche dans cette liste. Ici ce sera
&lt;a href="https://duckduckgo.com/"&gt;Duckduckgo&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La manipulation consiste à ajouter un fichier de description du moteur
de recherche dans le répertoire adéquat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La première étape est d'activer le mode développeur et de se connecter
en SSH à son Jolla. Si vous ne savez pas comment vous y prendre, vous
pouvez &lt;a href="http://blog.devarieux.net/2015/03/se-connecter-en-ssh-a-son-jolla/"&gt;suivre ce
tuto&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Une fois connecté en SSH, se connecter en root :&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;[nemo&amp;#64;Jolla ~]$ devel-su&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Se rendre dans /usr/lib/mozembedlite/chrome/embedlite/content/&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;[root&amp;#64;Jolla nemo]# cd /usr/lib/mozembedlite/chrome/embedlite/content/&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Créer un fichier duckduckgo.xml&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;[root&amp;#64;Jolla nemo]# vi duckduckgo.xml&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Coller le contenu de ce fichier :
&lt;a href="http://blog.devarieux.net/wp-content/uploads/2015/08/duckduckgo.xml"&gt;duckduckgo.xml&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ou plus simplement&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;[root&amp;#64;Jolla content]# curl  http://blog.devarieux.net/wp-content/uploads/2015/08/duckduckgo.xml -o duckduckgo.xml&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;Il ne reste plus qu'à fermer se rendre sur le téléphone, fermer
l'application 'Réglages', la relancer, se rendre dans 'Application' &amp;gt;
'Navigateur' et choisir le moteur de recherche Duckduckgo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Enjoy!&lt;/p&gt;
&lt;div class="m-image"&gt;
&lt;a href="/images/20150820220621.jpg"&gt;&lt;img src="https://blog.devarieux.net/images/20150820220621-169x300.jpg" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;
</content><category term="Tech"></category></entry><entry><title>Se connecter en SSH à son Jolla</title><link href="https://blog.devarieux.net/2015/03/se-connecter-en-ssh-a-son-jolla.html" rel="alternate"></link><published>2015-03-03T23:19:00+01:00</published><updated>2015-03-03T23:19:00+01:00</updated><author><name>Aldevar</name></author><id>tag:blog.devarieux.net,2015-03-03:/2015/03/se-connecter-en-ssh-a-son-jolla.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Même s'il est possible d'utiliser directement une console sur l'appareil
grâce à FingerPrint quand on est en mode developpeur, il est quand même
plus simple d'utiliser son PC pour entrer quelques commandes où même
pour écrire des scripts. Voici donc comment activer la connexion SSH sur
son Jolla.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1- Activer …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Même s'il est possible d'utiliser directement une console sur l'appareil
grâce à FingerPrint quand on est en mode developpeur, il est quand même
plus simple d'utiliser son PC pour entrer quelques commandes où même
pour écrire des scripts. Voici donc comment activer la connexion SSH sur
son Jolla.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1- Activer le mode developpeur&lt;/p&gt;
&lt;div class="m-image"&gt;
&lt;a href="/images/20150303211811.jpg"&gt;&lt;img src="https://blog.devarieux.net/images/20150303211811-169x300.jpg" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;2- Activer la connexion distante et définir un mot de passe&lt;/p&gt;
&lt;div class="m-image"&gt;
&lt;a href="/images/20150303211957.jpg"&gt;&lt;img src="https://blog.devarieux.net/images/20150303211957-169x300.jpg" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;3- Se connecter depuis son PC avec l'utilisateur nemo. Pour passer en
root, taper simplement 'su' avec le même mot de passe.&lt;/p&gt;
&lt;div class="m-image"&gt;
&lt;a href="/images/sshJolla.png"&gt;&lt;img src="https://blog.devarieux.net/images/sshJolla.png" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;
</content><category term="Tech"></category></entry><entry><title>Jolla victime de son succès</title><link href="https://blog.devarieux.net/2015/02/jolla-victime-de-son-succes.html" rel="alternate"></link><published>2015-02-24T10:47:00+01:00</published><updated>2015-02-24T10:47:00+01:00</updated><author><name>Aldevar</name></author><id>tag:blog.devarieux.net,2015-02-24:/2015/02/jolla-victime-de-son-succes.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Comme je le disais dans le dernier &lt;a href="https://blog.devarieux.net/2015/02/prise-en-main-du-smartphone-de-jolla.html"&gt;article sur le
Jolla&lt;/a&gt;,
je devais recevoir avec mon colis 2 coques supplémentaires mais celles
ci étaient absentes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J'ai donc envoyé un mail au support Jolla pour savoir ce qu'il en était.
Ils m'ont informé qu'ils ne pourraient pas honorer leur commande. Voici …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Comme je le disais dans le dernier &lt;a href="https://blog.devarieux.net/2015/02/prise-en-main-du-smartphone-de-jolla.html"&gt;article sur le
Jolla&lt;/a&gt;,
je devais recevoir avec mon colis 2 coques supplémentaires mais celles
ci étaient absentes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J'ai donc envoyé un mail au support Jolla pour savoir ce qu'il en était.
Ils m'ont informé qu'ils ne pourraient pas honorer leur commande. Voici
leur réponse :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Hi,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;thank you for your message and for your recent order at the Jolla
Online Shop.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;However, the bad news is that we were not able to dispatch the Lime
and Nadeshiko Pink The Other Half that your order contained. We were
unprepared for the level of interest that the Jolla Bundle received
and unfortunately we were not able to meet the demand in full.
Currently we can't estimate when the Lime and Nadeshiko Pink The
Other Half will be available again, and we don't want to keep you
waiting for your order any longer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;We are really sorry for letting you down. To make up for the absence
of Lime and Nadeshiko Pink The Other Half, we’re putting together an
exclusive Jolla branded merchandise pack for you. It will be shipped
to you in the coming days.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Even without the extra accessories, we sincerely hope that you will
love your new Jolla smartphone!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Have a great day!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Sincerely,&lt;br /&gt;
&lt;p&gt;
Jolla Customer Care&lt;br /&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Pour moi, la phrase clé est &amp;quot;&lt;em&gt;We were unprepared for the level of
interest that the Jolla Bundle received and unfortunately we were not
able to meet the demand in full&amp;quot;.&lt;/em&gt;C'est en fait une bonne nouvelle.
L'augmentation du parc de smartphone Jolla est une condition&lt;em&gt;sine qua
non&lt;/em&gt; pour que le nombre d'application du store augmente ,ce qui décidera
plus de personne à l'acheter, ce qui augmentera le nombre d'application
etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour s'excuser de cette impossibilité d'honorer la commande, ils
m'annoncent également qu'ils sont en train de me préparer un &lt;em&gt;Jolla
branded merchandise pack&lt;/em&gt;. En gros, des goodies. Pourquoi pas, y'a peut
être des trucs sympa et ça m'aidera à faire leur promo. Ceci me laisse
un tout petit peu sur ma faim tout de même. Je leur ai donc demandé s'il
leur était possible de me donner un code promo pour l'achat d'une &lt;a href="/http://shop.jolla.com/eu_en/cat-the-other-half/the-other-half-aloe.html"&gt;coque
Aloe&lt;/a&gt;.
Et voici leur réponse :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Hi,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;thank you for your message.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;We will make sure to send you an Aloe Other Half.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Have a great day!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sincerely,
Jolla Customer Care&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Je devrais donc recevoir une coque Aloe à la place.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La dessus, on peut dire que service consommateur de Jolla fait bien son
taf. C'est pas pour rien que l'adresse email du support est
&lt;a href="mailto:'care&amp;#64;jolla"&gt;'care&amp;#64;jolla&lt;/a&gt;....'&lt;/p&gt;
</content><category term="Tech"></category></entry><entry><title>Prise en main du smartphone de Jolla</title><link href="https://blog.devarieux.net/2015/02/prise-en-main-du-smartphone-de-jolla.html" rel="alternate"></link><published>2015-02-21T00:29:00+01:00</published><updated>2015-02-21T00:29:00+01:00</updated><author><name>Aldevar</name></author><id>tag:blog.devarieux.net,2015-02-21:/2015/02/prise-en-main-du-smartphone-de-jolla.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Il est enfin arrivé, après plus de 2 semaines d'attente pour cause de
rupture de stock. Malheureusement le colis est incomplet puisqu'il
manque 2 des 3 'Other Half' (les coques arrières). J'ai envoyé un mail à
Jolla pour savoir où était ses 2 pièces manquantes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Une fois cette légère déception …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Il est enfin arrivé, après plus de 2 semaines d'attente pour cause de
rupture de stock. Malheureusement le colis est incomplet puisqu'il
manque 2 des 3 'Other Half' (les coques arrières). J'ai envoyé un mail à
Jolla pour savoir où était ses 2 pièces manquantes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Une fois cette légère déception passée, j'ai observé l'emballage d'un
peu plus prêt. La boite est sympa, sobre. Le logo Jolla est écrit en
argenté et entouré de lignes de code&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le contenu est très basique : le smartphone, la batterie, un câble
USB/micro USB et un bloc alim secteur sur lequel on peut branche le
câble USB. Pas de pair d'écouteur, on a juste le strict minimum. Notons
tout de même la présence de 2 stickers au nom de la firme.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Au premier démarrage, un tuto vous explique comment utiliser cet OS basé
sur la gestuelle. En effet, que ce soit pour fermer une appli, valider
ou annuler une action, retourner sur l'écran principal ou lire un SMS,
toutes ces actions se feront par un mouvement de haut en bas, ou de
gauche à droite ou inversement, sans oublier que si le geste commence en
dehors de la surface de l'écran, cela n'aura pas le même effet que s'il
prend son départ sur la surface d'affichage. C'est donc une nouvelle
façon d’appréhender son smartphone et je doit avouer que j'étais assez
enthousiaste en testant ces nouvelles fonctions. Cette façon de faire,
très différente d'Androïd, iOS ou Windows Phone est vraiment
rafraichissante, surtout après 5 années chez Androïd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lorsqu'un menu est disponible, une lumière vous indique que vous pouvez
tirer l'écran pour faire apparaitre ce menu. La sélection d'une entrée
du menu se fait en tirant plus ou moins.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lorsqu'on ferme une application en swipant de droite à gauche (pour la
fermer réellement, c'est de haut en bas), celle ci se 'range' sur la
page principale et reste tourner en tache de fond. SailfishOS est
multitâche. Les applications qui ne sont pas fermées continues de se
mettre à jour et ne sont pas gelées comme cela peut être le cas sur les
autres plateforme. Vous pouvez avoir jusqu'à 9 applications en parallèle&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Au premier démarrage, SailfishOS vous propose de connecter vos comptes
Google, Facebook et Twitter. Il regroupera ensuite toutes les
notifications au même endroit, que vous pourrez retrouver en swipant du
bas vers le haut. On peut ensuite facilement ajouter un compte email, un
compte xmpp (intégré sans appli à installer) et sont même présent les
connecteurs CalDAV et CardDAV que j'ai pu brancher sur mon instance
zimbra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mais que manque-t-il à ce smartphone en fait? Premièrement, le store
n'est pas très fourni. Il est cependant possible d'installer des
applications Android en installant quelques market. Je n'ai pas encore
testé cette fonctionnalité.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L'écran n'offre pas une très bonne définition, ainsi que la camera 8Mp.
Les photos sont de piètre qualité par rapport à ce dont on est habitué.
L'appareil photo à même tendance à prendre les photos après vous avoir
annoncé que la photo à été prise, ce qui peut avoir tendance à faire des
photos floues.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ce n'est pas un foudre de guerre, si vous voulez jouer, passez votre
chemin. Par contre, l'OS est très fluide dans son utilisation.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je suis sûr qu'il a plein d'autres défauts que je trouverai lors de son
utilisation quotidienne. Ceci dit, l'OS me semble simple à appréhender.
Le système lumineux indiquant les actions possibles est très bien pensé
et fait bien son boulot de guide.&lt;/p&gt;
</content><category term="Tech"></category></entry><entry><title>Jolla - Le Smartphone Linux</title><link href="https://blog.devarieux.net/2015/02/jolla-le-smartphone-linux.html" rel="alternate"></link><published>2015-02-07T18:01:00+01:00</published><updated>2015-02-07T18:01:00+01:00</updated><author><name>Aldevar</name></author><id>tag:blog.devarieux.net,2015-02-07:/2015/02/jolla-le-smartphone-linux.html</id><summary type="html">&lt;section id="flash-back"&gt;
&lt;h2&gt;Flash Back&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En Juin 2013, je me demandais comment j'allais &lt;a href="https://blog.devarieux.net/2013/06/comment-vais-je-me-passer-des-services-de-google.html"&gt;me passer des services
de
Google&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Depuis, pas mal de choses ont évolué. J'ai un serveur sur lequel je
stock mon agenda, mes contacts, mes emails avec Zimbra. J'utilise
&lt;a href="http://pyd.io"&gt;Pydio&lt;/a&gt; pour le cloud. Mon compte gmail est conservé
pour des …&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;</summary><content type="html">&lt;section id="flash-back"&gt;
&lt;h2&gt;Flash Back&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En Juin 2013, je me demandais comment j'allais &lt;a href="https://blog.devarieux.net/2013/06/comment-vais-je-me-passer-des-services-de-google.html"&gt;me passer des services
de
Google&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Depuis, pas mal de choses ont évolué. J'ai un serveur sur lequel je
stock mon agenda, mes contacts, mes emails avec Zimbra. J'utilise
&lt;a href="http://pyd.io"&gt;Pydio&lt;/a&gt; pour le cloud. Mon compte gmail est conservé
pour des raisons historique, même si de moins en moins de personnes de
mon entourage l'utilise. Ce compte Google est également celui que
j'utilise sur mon smartphone Android.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En gros, Android est le dernier lien solide qui m'attache à Google. Ce
lien va bientôt sauter. Je viens en effet de commander le smartphone de
Jolla sous Sailfish OS. En gros, du full Linux, sans la sous couche Java
incluse dans Android.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;L'entreprise Jolla qui fabrique les smartphones du même nom a été créée
par des anciens cadres et ingénieurs de chez Nokia et Sailfish OS
reprend les bases de MeeGo, l'OS du Nokia N9, basé sur Qt. Une couche de
compatibilité est ajoutée pour pouvoir faire fonctionner plus ou moins
bien les applis Android.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="comment-est-ce-que-je-me-suis-decide-a-faire-cet-achat"&gt;
&lt;h2&gt;Comment est ce que je me suis décidé à faire cet achat?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cela faisait un moment que je souhaitais changer mon Nexus 4. Il
fonctionne encore très bien, Madame en héritera. J'attendais avec
impatience la sortie du Nexus 6 mais la politique tarifaire sur ce
modèle m'a fait renoncer à cet achat. Il est hors de question que je
mette plus de 300/350€ dans un smartphone.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Et puis il y a 10 jours un amis m'a montré son Jolla, m'a expliqué le
fonctionnement, la gestion du multi tâches, comment on passe d'une appli
à l'autre etc.. Et enfin le prix : 250€. Alléchant... Le lendemain, je
me baladais sur le site de Jolla et étais à 2 doigts de faire chauffer
la CB quand je me suis dit que ce n'était peut être pas le moment de
faire ce genre de dépense. Le jeudi suivant, je tombe sur une nouvelle
offre : &lt;a href="http://jollafr.org/code-promo-le-jolla-pour-200e-fosdem2015/"&gt;Code promo, le Jolla pour 200€ !
#FOSDEM2015&lt;/a&gt;.
Et voilà comment je me suis retrouvé à commander la bête sur le &lt;a href="http://shop.jolla.com/eu_en/"&gt;shop de
Jolla.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="et-maintenant"&gt;
&lt;h2&gt;Et Maintenant&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Alors évidemment, ne rêvons pas trop, tout ne sera pas rose. Je suppose
qu'il va y avoir des bugs, que je vais perdre en confort mais comme le
dit si bien l'ami qui m'a montré son Jolla la première fois, c'est aussi
un achat engagé.&lt;/p&gt;
&lt;div class="m-image"&gt;
&lt;a href="/images/jolla-launch-2.jpg"&gt;&lt;img src="https://blog.devarieux.net/images/jolla-launch-2-300x226.jpg" /&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;J'attends maintenant impatiemment de recevoir mon colis.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
</content><category term="Tech"></category></entry><entry><title>Remboursement de licence Windows 8 sur portable ASUS - Episode 2</title><link href="https://blog.devarieux.net/2013/10/remboursement-de-licence-windows-8-sur-portable-asus-episode-2.html" rel="alternate"></link><published>2013-10-19T17:51:00+02:00</published><updated>2013-10-19T17:51:00+02:00</updated><author><name>Aldevar</name></author><id>tag:blog.devarieux.net,2013-10-19:/2013/10/remboursement-de-licence-windows-8-sur-portable-asus-episode-2.html</id><summary type="html">&lt;section id="la-vertu-de-la-patience"&gt;
&lt;h2&gt;La vertu de la patience&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Suite et fin de ce &lt;a href="http://blog.devarieux.net/2013/07/remboursement-de-licence-windows-8-sur-portable-asus/"&gt;premier
article&lt;/a&gt;
sur la procédure de remboursement de licence Windows de mon nouveau
portable. Il m'a fallu patienter quelques temps avant de devoir les
relancer pour savoir où en était la procédure.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J'avais en effet envoyé mon dossier complet par …&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;</summary><content type="html">&lt;section id="la-vertu-de-la-patience"&gt;
&lt;h2&gt;La vertu de la patience&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Suite et fin de ce &lt;a href="http://blog.devarieux.net/2013/07/remboursement-de-licence-windows-8-sur-portable-asus/"&gt;premier
article&lt;/a&gt;
sur la procédure de remboursement de licence Windows de mon nouveau
portable. Il m'a fallu patienter quelques temps avant de devoir les
relancer pour savoir où en était la procédure.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J'avais en effet envoyé mon dossier complet par email le 26 Juillet. Le
28 Août, n'ayant toujours aucune nouvelles, je leur ai envoyé ce mail de
relance :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
Bonjour,
Je me permets de revenir vers vous concernant cette demande de
remboursement.
Je vous ai envoyé les documents il y a un petit peu plus d'un mois
et je n'ai pas reçu de nouvelle de votre part.
Pouvez-vous me dire quel est le délai généralement constaté dans le
traitement de ces dossiers?
Cordialement,&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Et le jour même, je recevais cette réponse de leur part :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Bonjour monsieur,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je vous remercie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je vous joins maintenant en pièce jointe, le formulaire pré rempli
que vous devrez vérifier, dater puis signer et me le retourner en
retour de ce mail s’il vous plaît.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En vous souhaitant une bonne journée,&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Le jour même, je leur renvoyais le document, toujours par email,
rempli et signé.
Le 17 Septembre, mon dossier montait enfin en compta.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Bonjour monsieur,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je vous remercie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je remonte votre document au centre de comptabilité.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En vous souhaitant une bonne journée,&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Et le 10 Octobre, j'ai enfin reçu mon virement de 42€.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="bilan-de-l-operation"&gt;
&lt;h2&gt;Bilan de l'opération&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;D'après cette petite expérience, le remboursement de licence Windows
chez Asus ce fait plutôt facilement. Pas besoin de renvoyer le PC. Il
faut juste leur écrire assez rapidement (au max 3 semaines après
l'achat) et être assez patient.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J'ai lancé la procédure le 16 Juillet et reçu le virement le 10 Octobre.
Il a donc fallu environ 3 mois pour aller au bout de l'opération.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="asus-ACF-COA" class="m-image" src="/images/asus-ACF-COA-300x92.png" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je me suis tout de même heurté à un petit problème lors du premier
démarrage de la machine. Je souhaitais démarrer sur l'OS Windows afin
pouvoir refuser le CLU. Il est impossible de refuser le CLU. Vous ne
pouvez que l'accepter. La seul solution a été de rebooter le PC (hard
reboot via le bouton Power).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Il ne faut surtout pas démarrer sur la partition Windows. Ceci risque
d'activer la licence de l'OS, son remboursement devenant alors
impossible.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
</content><category term="Tech"></category></entry><entry><title>Remboursement de licence Windows 8 sur portable ASUS - Episode 1</title><link href="https://blog.devarieux.net/2013/07/remboursement-de-licence-windows-8-sur-portable-asus.html" rel="alternate"></link><published>2013-07-25T19:14:00+02:00</published><updated>2013-07-25T19:14:00+02:00</updated><author><name>Aldevar</name></author><id>tag:blog.devarieux.net,2013-07-25:/2013/07/remboursement-de-licence-windows-8-sur-portable-asus.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Il y a 10 jours, j'ai fait l'acquisition d'un nouvel ultra-book. Un Asus
Zenbook UX32VD-R4020H pour être précis. Une belle bête, avec un core i5
&amp;#64; 1.70Ghz, 4go de RAM, technologie Optimus (un chipset Intel HD intégré
au processeur et une carte graphique Nvidia 620M quand la machine a
besoin …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Il y a 10 jours, j'ai fait l'acquisition d'un nouvel ultra-book. Un Asus
Zenbook UX32VD-R4020H pour être précis. Une belle bête, avec un core i5
&amp;#64; 1.70Ghz, 4go de RAM, technologie Optimus (un chipset Intel HD intégré
au processeur et une carte graphique Nvidia 620M quand la machine a
besoin d'un peu plus de puissance graphique), un SSD de 24Go pour
installer l'OS et un disque dur de 500GO pour la data. Le tout avec un
écran 13.3&amp;quot; 1080p.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Évidemment, la machine est livrée avec un Windows 8 préinstallée. J'ai
donc entrepris de me faire rembourser l'OS OEM par Asus.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour cela, il y a une adresse email de contact qui est
&lt;a href="mailto:acf_coa&amp;#64;asus.com"&gt;acf_coa&amp;#64;asus.com&lt;/a&gt;. Voici le mail que je leur ai envoyé le Mardi 16
Juillet :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Bonjour,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je viens de faire l'acquisition d'un Ultrabook Asus Zenbook
UX32VD-R4020H.
Je suis très content de cet achat, cependant, je ne souhaite pas
conserver le système d'exploitation Windows 8 qui ne me convient
pas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je n'ai pas encore démarré la machine. Pourriez-vous me donner la
procédure afin d'obtenir le remboursement de la licence Windows 8.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vous trouverez la facture d'achat en PJ de cet email.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cordialement,&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Le Jeudi 25 Juillet, je recevais une réponse d'Asus avec la procédure à
suivre et les documents à fournir pour me faire rembourser.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Bonjour cher client,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vous avez sollicité nos services pour demander le remboursement de
la licence OEM Windows 8 liée à votre produit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dans un premier temps je vais vous demander de me fournir tous les
éléments ci-dessous afin de pouvoir constituer votre dossier et
pré-remplir un formulaire qui vous sera ensuite renvoyé pour
signature.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Merci donc de me fournir par retour de mail :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-          Nom et prénom du propriétaire de la machine.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-          N° de téléphone.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-          Adresse e-Mail.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-          Adresse postale complète.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-          N° de série du produit ASUS (visible sur la carte de
garantie et/ou sous votre machine, sur un autocollant).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-          Copie de la facture d’achat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-          Une copie de la page 1 de votre « carte de garantie ASUS
» (fournie avec tous produit ASUS).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;o   Cette page contient une étiquette avec un code barre et le n° de
série du produit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;o   Cette page est également à remplir par le propriétaire du
produit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;-          Facultatif : une photo de l’étiquette du produit  avec le
numéro de série visible (située sous le produit ou sur le chargeur
du produit) Ces éléments me permettront entre autres d’identifier la
clé de licence Windows 8 liée à votre appareil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Une fois ces éléments en ma possession je vous ferais donc parvenir
votre « formulaire de demande de remboursement de la licence
Microsoft » préalablement rempli qu’il vous faudra confirmer, dater
et signer à la main puis me renvoyer par mail ou par courrier postal
(adresse de nos locaux sur les documents joints). Ce premier
document contient : conditions générales, détails de procédures,
formulaire et engagements contractuels.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nous tenons cependant à vous signaler que ce document a pour but de
couvrir tous les cas de figure et que de fait, il est possible que
certaines étapes de procédure ou certaines mentions ne soient pas
pertinentes sur votre dossier (exple : le point 2.e des conditions
générales ne concerne pas la plupart de nos dossiers puisque le n°
de RMA est rempli par nos services)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je joins a ce courrier le second formulaire, « procédure de paiement
», qui doit impérativement être rempli informatiquement et
signé/daté à la main. En effet ces documents administratifs sont
traités en partie automatiquement et ne peuvent l’être si l’écriture
est manuelle, en revanche pour des raisons légales la signature du
client doit être manuelle.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ce formulaire permettra de procéder au remboursement par virement
une fois la procédure dûment remplie et validée par les 2 partis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Afin de pouvoir vous assurer un traitement fluide et les meilleurs
délais, nous vous invitons à répondre à nos e-mails au plus vite,
merci également de prendre note que nos services n’effectuerons pas
de relance systématique en cas d’absence de réponse et ne pourront
être tenus responsables en cas d’échec de la procédure pour des
raisons de délais ne pouvant nous être incombés.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je reste toutefois à votre disposition pour toute autre information
complémentaire.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En vous souhaitant une bonne journée.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;La procédure de remboursement semble donc relativement simple. En tout
cas, c'est bien partie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En plus de ça, le document à remplir, dans lequel il faut mettre son RIB
(code IBAN et BIC) est fourni au format ODT. Un bon point encore pour
Asus.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je vous tiendrai au courant de l'avancement de la procédure via ce blog.&lt;/p&gt;
</content><category term="Tech"></category></entry></feed>