<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Aldevar - Le Blog - MyLife</title><link href="/" rel="alternate"></link><link href="/feeds/mylife.atom.xml" rel="self"></link><id>/</id><updated>2017-11-02T22:45:00+01:00</updated><subtitle>Un Blog IT</subtitle><entry><title>Migration du Blog sur Pelican</title><link href="/2017/11/migration-blog-pelican.html" rel="alternate"></link><published>2017-11-02T22:45:00+01:00</published><updated>2017-11-02T22:45:00+01:00</updated><author><name>Aldevar</name></author><id>tag:None,2017-11-02:/2017/11/migration-blog-pelican.html</id><summary type="html">&lt;p class="first last"&gt;Migration du blog sur Pelican, generateur de site static en Python.&lt;/p&gt;
</summary><content type="html">&lt;p&gt;Après avoir passé plusieurs années avec Wordpress, j'ai décidé de passé le blog en static sur &lt;a class="reference external" href="https://blog.getpelican.com"&gt;Pelican&lt;/a&gt;. Les raisons de ce choix sont multpiples :&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;Wordpress est très vulnérable aux attaques et demande un grand niveau d'attention pour que le blog reste en sécurité. Notamment pour ce qui concerne les plugins.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Wordpress est très puissant, peut être trop puissant pour un simple blog.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;J'avais besoin de nouveauté et de simplicité.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Dorénavant, les articles seront rédigés en reStructuredText puis compilés par Pelican afin de générer ce site statique. Dans l'opération, les commentaires ont disparu.&lt;/p&gt;
</content><category term="MyLife"></category><category term="blog"></category><category term="python"></category><category term="pelican"></category></entry><entry><title>Jolla victime de son succès</title><link href="/2015/02/jolla-victime-de-son-succes.html" rel="alternate"></link><published>2015-02-24T10:47:00+01:00</published><updated>2015-02-24T10:47:00+01:00</updated><author><name>alain</name></author><id>tag:None,2015-02-24:/2015/02/jolla-victime-de-son-succes.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Comme je le disais dans le dernier &lt;a class="reference external" href="http://blog.devarieux.net/2015/02/prise-en-main-du-smartphone-de-jolla/"&gt;article sur le
Jolla&lt;/a&gt;,
je devais recevoir avec mon colis 2 coques supplémentaires mais celles
ci étaient absentes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J'ai donc envoyé un mail au support Jolla pour savoir ce qu'il en était.
Ils m'ont informé qu'ils ne pourraient pas honorer leur commande. Voici …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Comme je le disais dans le dernier &lt;a class="reference external" href="http://blog.devarieux.net/2015/02/prise-en-main-du-smartphone-de-jolla/"&gt;article sur le
Jolla&lt;/a&gt;,
je devais recevoir avec mon colis 2 coques supplémentaires mais celles
ci étaient absentes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;J'ai donc envoyé un mail au support Jolla pour savoir ce qu'il en était.
Ils m'ont informé qu'ils ne pourraient pas honorer leur commande. Voici
leur réponse :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Hi,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;thank you for your message and for your recent order at the Jolla
Online Shop.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;However, the bad news is that we were not able to dispatch the Lime
and Nadeshiko Pink The Other Half that your order contained. We were
unprepared for the level of interest that the Jolla Bundle received
and unfortunately we were not able to meet the demand in full.
Currently we can't estimate when the Lime and Nadeshiko Pink The
Other Half will be available again, and we don't want to keep you
waiting for your order any longer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;We are really sorry for letting you down. To make up for the absence
of Lime and Nadeshiko Pink The Other Half, we’re putting together an
exclusive Jolla branded merchandise pack for you. It will be shipped
to you in the coming days.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Even without the extra accessories, we sincerely hope that you will
love your new Jolla smartphone!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Have a great day!&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Sincerely,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Jolla Customer Care&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Pour moi, la phrase clé est &amp;quot;&lt;em&gt;We were unprepared for the level of
interest that the Jolla Bundle received and unfortunately we were not
able to meet the demand in full&amp;quot;.&lt;/em&gt;C'est en fait une bonne nouvelle.
L'augmentation du parc de smartphone Jolla est une condition&lt;em&gt;sine qua
non&lt;/em&gt; pour que le nombre d'application du store augmente ,ce qui décidera
plus de personne à l'acheter, ce qui augmentera le nombre d'application
etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pour s'excuser de cette impossibilité d'honorer la commande, ils
m'annoncent également qu'ils sont en train de me préparer un &lt;em&gt;Jolla
branded merchandise pack&lt;/em&gt;. En gros, des goodies. Pourquoi pas, y'a peut
être des trucs sympa et ça m'aidera à faire leur promo. Ceci me laisse
un tout petit peu sur ma faim tout de même. Je leur ai donc demandé s'il
leur était possible de me donner un code promo pour l'achat d'une &lt;a class="reference external" href="/http://shop.jolla.com/eu_en/cat-the-other-half/the-other-half-aloe.html"&gt;coque
Aloe&lt;/a&gt;.
Et voici leur réponse :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Hi,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;thank you for your message.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;We will make sure to send you an Aloe Other Half.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Have a great day!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sincerely,
Jolla Customer Care&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Je devrais donc recevoir une coque Aloe à la place.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La dessus, on peut dire que service consommateur de Jolla fait bien son
taf. C'est pas pour rien que l'adresse email du support est
&lt;a class="reference external" href="mailto:'care&amp;#64;jolla"&gt;'care&amp;#64;jolla&lt;/a&gt;....'&lt;/p&gt;
</content><category term="MyLife"></category></entry><entry><title>Playskool présente: Numéricable concurrence Netflix</title><link href="/2014/09/numericable-concurrence-netflix.html" rel="alternate"></link><published>2014-09-16T11:02:00+02:00</published><updated>2014-09-16T11:02:00+02:00</updated><author><name>alain</name></author><id>tag:None,2014-09-16:/2014/09/numericable-concurrence-netflix.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Sous ce titre un peu taquin se cache une grande frustration. Nous avons
tous plus ou moins l'habitude que nos différents fournisseurs tentent de
nous la mettre bien profond avec différents services inutiles et mal
conçus.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hier, Lundi 15 Septembre, nous avons atteint, je crois, le zenith du
foutage de …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Sous ce titre un peu taquin se cache une grande frustration. Nous avons
tous plus ou moins l'habitude que nos différents fournisseurs tentent de
nous la mettre bien profond avec différents services inutiles et mal
conçus.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hier, Lundi 15 Septembre, nous avons atteint, je crois, le zenith du
foutage de gueule, le paroxysme de la sodomie, les&lt;a class="reference external" href="http://lesabyssales.fr/"&gt;profondeurs
abyssales&lt;/a&gt; de mon trou du cul. Et j'ai beau
ajouté du beurre, ça passe toujours pas. Vous l'avez compris, je suis
colère, &lt;a class="reference external" href="https://www.youtube.com/watch?v=n4IEaJo43tc"&gt;je suis violence parce que je suis
trahison&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bien... Maintenant que vous avez compris comment je me sens je vais vous
dire ce qui me met dans cet état. Hier donc, Numéricable a lancé son
service pour concurrencer Netflix : LaBox Series. &lt;a class="reference external" href="http://blog.devarieux.net/wp-content/uploads/2014/09/CP_Numericable_LaBox-Series.pdf"&gt;Le communiqué de
presse&lt;/a&gt;&amp;nbsp;est
limpide : &amp;quot;Un accès SIMPLE et GRATUIT à 3000 épisodes de séries par mois
pour les abonnés LaBox Fibre&amp;quot;. Parfait me dis-je, je suis abonné à LaBox
Fibre avec une offre Power, même si le catalogue n'est sans doute pas
encore énorme, ça semble être un bon début, surtout si &lt;a class="reference external" href="http://www.zdnet.fr/actualites/netflix-en-france-ce-sera-sans-numericable-qui-riposte-avec-labox-series-39806307.htm"&gt;Numéricable
refuse de
développer&lt;/a&gt;
une interface Netflix pour LaBox. Tout guilleret, je rentre donc chez
moi hier soir et je me lance dans l'exploration du service en question.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Je commence par regarder le catalogue. Mouais, beaucoup de manga assez
ancien, des séries moyennement intéressantes et surtout peu d'épisodes
par série. Vous ne trouverez pas de saison 1, sauf s'il n'y qu'une seule
saison et certaines saisons sont incomplètes. Je commence à ronger mon
frein mais je suis bonne pâte et je leur trouve quelques excuses : c'est
le premier jour de lancement, ça a été fait dans la précipitation pour
contrer Netflix, ça va s'étoffer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Une fois que j'ai fait le tour du pauvre catalogue (Ha si, y'a chapi
chapo quand même), je lance l'épisode 1 de la saison 1 de&amp;nbsp;&lt;em&gt;Äkta
människor&lt;/em&gt;(la série suédoise sur la banalisation des androïdes (les
robots, pas les smartphones)) et là... STUPEUR ET TREMBLEMENT :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ON ME DEMANDE DE PAYER!!!!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ho, pas grand chose, 1,40€ je crois de mémoire, pour pouvoir voir
l'épisode pendant 48h, en passant par ArteVOD. WHAT THE FUCK? C'est
marqué que c'est &lt;strong&gt;GRATUIT&lt;/strong&gt; putain! Depuis quand payer à l'acte c'est
gratuit? Vous la sentez bien la sodomie là? Parce que moi j'ai encore
mal ce matin.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si j'étais un peu mesquin, je dirais que ce service est une incitation
pour que les abonnés fibre migrent vers Bouygues qui s'appuie sur le
réseau numéricable et proposera Netflix sur sa box au mois de novembre.&lt;/p&gt;
</content><category term="MyLife"></category><category term="fibre"></category><category term="nc"></category><category term="netflix"></category><category term="numericable"></category><category term="SVOD"></category><category term="VOD"></category></entry><entry><title>Résolutions de début d'année</title><link href="/2013/12/resolution-de-debut-dannee.html" rel="alternate"></link><published>2013-12-28T18:22:00+01:00</published><updated>2013-12-28T18:22:00+01:00</updated><author><name>alain</name></author><id>tag:None,2013-12-28:/2013/12/resolution-de-debut-dannee.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;En ce début d'année 2014, voici mes projets informatiques personnels
dont j'aimerai terminer la mise en œuvre rapidement.
Le problème n'est pas de réunir les compétences mais tout simplement
de prendre le temps de m'y mettre sérieusement pour enfin les terminer
proprement.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1 - Terminer ma migration des services Google&lt;/strong&gt;
J'ai …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;En ce début d'année 2014, voici mes projets informatiques personnels
dont j'aimerai terminer la mise en œuvre rapidement.
Le problème n'est pas de réunir les compétences mais tout simplement
de prendre le temps de m'y mettre sérieusement pour enfin les terminer
proprement.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1 - Terminer ma migration des services Google&lt;/strong&gt;
J'ai déjà avec succès migré mes contacts, mon agenda et le stockage
cloud avec une instance OwnCloud. Le problème majeur reste la migration
des emails.
En effet, malgré les efforts fournis par les différents hébergeurs de
solutions mutualisées, je n'arrive toujours pas à avoir des emails qui
ne partent pas dans les boites spams de mes contacts qui utilisent des
webmails gmail, outlook ou yahoo.
Sans solutions pérennes rapidement, je me verrai peu être dans
l'obligation d'investir dans un serveur dédié. Bien plus cher, mais au
moins je maîtriserai le serveur SMTP.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2 - Mettre en place un serveur de musique à la maison&lt;/strong&gt;
L'ampli, les enceintes, la platine vinyle sont en place. Il me reste
à ajouter une solution simple pour lire de la musique numérique.
Pour l'instant, lorsque je veux écouter des fichiers FLAC ou
découvrir de nouveaux morceaux sur soundcloud, je débranche les RCA sur
la box et les branche sur un câble Jack/RCA. Ça fonctionne bien, mais ça
fait trainer un câble dans le salon. J'aimerai donc, avec les 3 ou 4 PC
portables qui ne fonctionnent plus et qui sont stockés à l'arrache dans
le bureau, monter un vrai PC portable, le plus silencieux possible, avec
un petit serveur MPD.
Avec ça et un client Android MPD, je pourrais gérer mes playlists
directement depuis mon canapé.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3 - Changer de distribution&lt;/strong&gt;
Cela devrait être fait rapidement. Pour l'instant, c'est Ubuntu qui
tourne sur le laptop. Cela fait environ 4 mois et pour être honnête, je
n'aime pas du tout (remarquez l'effort surhumain que je fais pour ne pas
dire &amp;quot;&lt;strong&gt;*C'est vraiment de la merde cette grosse bouse!!!!!*&lt;/strong&gt;&amp;quot;). Je
pense revenir rapidement sous Mageia qui est ma distribution &lt;em&gt;out of the
box&lt;/em&gt; favorite. Surtout depuis qu'elle supporte la technologie Optimus.&lt;/p&gt;
</content><category term="MyLife"></category><category term="laptop"></category><category term="mylife"></category><category term="owncloud"></category><category term="pc"></category></entry></feed>